\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{jlreq} % 日本語用の標準的なクラス

% --- パッケージ群 ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=20mm]{geometry} % ★ 上下左右の余白を20mmに設定
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm} % 数学の基本
\usepackage{physics} % \ket{0}, \pdv{x} などが簡単に打てる
\usepackage{bm} % 太字ベクトル \bm{v}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref} % リンク・目次用
\usepackage{cite} % 引用用
\usepackage{etoolbox} % 環境の終わりに自動でマークを入れるために追加

\newtheoremstyle{break}% スタイル名
  {1em}% 上部のスペース（約1行分空ける）
  {1em}% 下部のスペース（約1行分空ける）
  {\normalfont}% 本文のフォント（日本語なので斜体にしない）
  {}% インデント量
  {\bfseries}% 見出しのフォント（太字）
  {}% 見出し後の句読点（不要なら空に）
  {\newline}% ★ここで改行を指定！★
  {}% 見出しのカスタム指定（デフォルト）

% --- 定理環境の設定 ---
\theoremstyle{break}
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{definition}[theorem]{定義}
\newtheorem{proposition}[theorem]{命題}
\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}
\newtheorem{corollary}[theorem]{系}
\newtheorem{example}[theorem]{例}
\newtheorem{problem}[theorem]{問題} % 自作問題用

% --- 環境の終わりにマークをつける設定 ---
\newcommand{\myendmark}{\null\hfill$\diamondsuit$} % 既存のコマンドと被らないよう \myendmark に変更
\AtEndEnvironment{theorem}{\myendmark}
\AtEndEnvironment{definition}{\myendmark}
\AtEndEnvironment{proposition}{\myendmark}
\AtEndEnvironment{lemma}{\myendmark}
\AtEndEnvironment{corollary}{\myendmark}
\AtEndEnvironment{example}{\myendmark}
\AtEndEnvironment{problem}{\myendmark}


% --- Q&A（自問自答）用の専用スタイル ---
\newtheoremstyle{qa}% スタイル名
  {1ex}% 上部のスペース
  {1ex}% 下部のスペース
  {\normalfont}% 本文のフォント（日本語が崩れないようnormalfontを指定）
  {}% インデント量
  {\bfseries}% 見出しのフォント（太字）
  {}% 見出し後の句読点
  {\newline}% 見出しの後に改行を入れる
  {\thmname{#1}\thmnote{：#3}}% カスタム指定（例：「Q&A：なぜ〜？」と出力）

\theoremstyle{qa}
\newtheorem*{Q}{Q}

% --- 番号なしの環境（地の文の代わり） ---
\theoremstyle{remark} % 見た目を少し控えめにするスタイル
\newtheorem*{remark}{※}

% --- 独自のショートカット (CFT/パンルヴェ用) ---
\newcommand{\Virexp}[2]{[L_{#1}, L_{#2}]} % ヴィラソロの交換関係
\newcommand{\taufunc}{\tau(z)} % タウ関数

\title{パンルヴェ方程式に関する勉強ノート}
\author{松浦光佑}
\date{\today}

\begin{document}

%#region
\maketitle
\tableofcontents % 自動で目次を作成

\section{はじめに}
本ノートは、岡本『パンルヴェ方程式』に関する学習記録である。
日々の学習を「AC（Accepted）」として記録し、GitHubでの進捗可視化を目的とする。%TODO (1章について書く)

\section{フックス型微分方程式}

\subsection{2階線型常微分方程式}
%#endregion

%#region
\begin{equation}\label{eq:2-ode}
\frac{d^{2}y}{dx^{2}} + p_{1}(x)\frac{dy}{dx} + p_{2}(x)y = 0   
\end{equation}
を考える。$x\in\mathbb{C}$とする。よって解$y$は解析的である。
また、$p_{1}(x),p_{2}(x)$は$x$の有理関数とする。よって\eqref{eq:2-ode}は広くても$\mathbb{P}^{1}(\mathbb{C})$上の微分方程式である。
%#endregion
%#region
\begin{definition}[$x=\infty$における微分方程式]
    \eqref{eq:2-ode}で$x=\frac{1}{u}$とする。$u=0$の近傍で考えたものを\textbf{$x=\infty$における微分方程式}という。
    （\cite[p.49]{book:okamoto} を参照）
\end{definition}
%#endregion
%#region
ある有理関数$q_{1},q_{2}$を用いて
\[
\frac{d^{2}y}{du^{2}} + q_{1}(u)\frac{dy}{du} + q_{2}(u)y = 0
\]
のように書いたとき、\eqref{eq:2-ode}に連鎖律 $\frac{d}{dx} = -u^2 \frac{d}{du}$ を用いたものとの係数比較により、
\[
q_{1}(u) = \frac{2}{u}-\frac{1}{u^{2}}p_{1}\left(\frac{1}{u}\right),\, q_2(u)=\frac{1}{u^{4}}p_{2}\left(\frac{1}{u}\right)
\]
という関係がわかる。
%#endregion
%#region
$p_{1}, p_{2}$ を $x=x_{0}$ で正則とする。このとき、コーシーの存在定理（Cauchy's existence theorem）から、任意の $(y_{0}, y'_{0}) \in \mathbb{C}^{2}$ に対して、初期条件
$$
y(x_{0}) = y_{0}, \quad \frac{dy}{dx}(x_{0}) = y'_{0}
$$
を満たす微分方程式 \eqref{eq:2-ode} の解 $y = \varphi(x; x_{0}, y_{0}, y'_{0})$ がただ一つ存在する。

ここで、$u = x - x_{0}$ とおく。$p_1, p_2$ および解 $\varphi$ は $x=x_0$ で正則であるから、以下のようにテイラー展開できる。
$$
\varphi(x; x_{0}, y_{0}, y'_{0}) = \sum_{n=0}^{\infty} c_{n} u^{n} \quad (c_{0} = y_{0}, \, c_{1} = y'_{0})
$$
$$
p_{1}(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_{n} u^{n}, \quad p_{2}(x) = \sum_{n=0}^{\infty} b_{n} u^{n}
$$
これらを \eqref{eq:2-ode} に代入すると、
$$
\sum_{n=2}^{\infty} c_{n} n(n-1) u^{n-2} + \left( \sum_{n=0}^{\infty} a_{n} u^{n} \right) \left( \sum_{n=1}^{\infty} c_{n} n u^{n-1} \right) + \left( \sum_{n=0}^{\infty} b_{n} u^{n} \right) \left( \sum_{n=0}^{\infty} c_{n} u^{n} \right) = 0
$$
となる。この式の $u$ の各べきの係数を比較することで、$c_n$ を漸化式として具体的に順次決定することができる。

\begin{definition}[解析関数の特異点の厳密な定義]\label{def:singular_point_strict}
    ある領域 $D$ で正則な関数（微分方程式の解の分枝）$f(x)$ について、その境界上の点 $\zeta \in \partial D$ が特異点であるとは、$\zeta$ を中心とするいかなる小さな開円板 $U$ をとっても、$f(x)$ を $D$ から $U$ へ解析接続できないこと、すなわち「共通部分 $D \cap U$ において $f(x)$ と一致する $U$ 上の正則関数が存在しないこと」をいう。
\end{definition}

\begin{Q}[【核心】「限界まで」という曖昧な表現を、「いかなる近傍への解析接続も不可能」と厳密化することで得られる論理的な利点は何か？]
\textbf{A.} 特異点であることの定義が「条件を満たす正則関数が存在しない」という明確な否定命題になるため、今回のように「$\xi$ を含む開円板上で正則なもの（解析接続）が構成できる」ことを示せば、直ちに「特異点の定義を満たさない」と結論づける論理（対偶や背理法）が数学的な隙なく回るようになるからである。
\end{Q}

\begin{Q}[【核心】なぜ特異点を単なる「最初の収束円の外側」ではなく、「解析接続の限界（境界）」として定義する必要があるのか？]
\textbf{A.} 単に一つの収束円の外側というだけでは、別の点を中心に展開し直す（解析接続する）ことでその先の点でも正則になり得るため、「いかなる局所的な展開を用いても絶対に到達・通過できない行き止まり」を特異点と定義して初めて、解の真の存在範囲と性質を議論できるからである。
\end{Q}

また、得られた級数 $\sum_{n=0}^{\infty} c_{n} u^{n}$ の収束半径を $r$ とすると、命題\ref{prop:singular_point_on_convergence_circle}により、収束円周 $|x-x_0|=r$ 上には解 $\varphi$ の特異点が少なくとも1つ存在する。

\begin{Q}[【補足】解の冪級数の収束半径 $r$ は、具体的にどのくらい大きくなることが保証されているか？]
\textbf{A.} 初期値 $x_0$ から、「係数関数 $p_1(x), p_2(x)$ の特異点」までの距離の最小値以上になることが保証されている。線形常微分方程式においては、解の特異点は係数の特異点以外には決して新たに生じない（特異点が固定されている）という強力な性質があるためである。
\end{Q}

\begin{Q}[【補足】「ある展開中心での冪級数の収束円上の特異点」は、大域的な関数にとっての「真の特異点」と常に一致するのか？]
\textbf{A.} 常に一致するとは限らない。収束円上の特異点はあくまで「その点を中心としたテイラー展開が破綻する限界点」に過ぎず、別の点を経由して解析接続すれば正則に振る舞うこともある。しかし、線形常微分方程式においては前述の通り特異点が係数によって固定されるため、収束限界点は「係数の特異点」あるいは「多価関数の分岐点」といった真の特異点構造に由来するものと一致する。
\end{Q}
%#endregion
%#region
\begin{proposition}\label{prop:linear_ode_singularities_fixed}
    $x=\xi$ を $y=\varphi(x;x_{0};y_{0},y_{0}')$ の特異点とすれば、$\xi$ は $p_{1}(x)$ または $p_{2}(x)$ の特異点である。
    （\cite[p.50 命題2.1]{book:okamoto} を参照）
\end{proposition}

$n$階でも成り立つので以下$n$階で示す。

\begin{proof}
    対偶を示す。すなわち「$x=\xi$ が係数 $p_{1}(x),\dots,p_{n}(x)$ の正則点であれば、解 $y=\varphi(x;x_{0};y_{0},\dots,y_{0}^{(n-1)})$ は $x=\xi$ において正則である（特異点を持たない）」ことを示す。

    $\xi$ に向かう解析接続の経路上で、$\xi$ に十分近い点 $x=x_{1}$ をとる。具体的には、$x_{1}$ から「係数 $p_1(x),\dots,p_n(x)$ の最も近い特異点」までの距離を $R$ としたとき、$|x_1 - \xi| < R$ となるように $x_1$ を選ぶ（$\xi$ は係数の正則点なので、$\xi$ に十分近づけば必ずこのような $x_1$ が取れる）。

    系\ref{cor:linear_maximal_disk}より、$x_1$ での解の冪級数展開は、少なくとも半径 $R$ の開円板上で正則となる。
    $|x_1 - \xi| < R$ であるから、この開円板は $x=\xi$ を完全に含んでいる。
    したがって、解 $y=\varphi(x;x_{0};y_{0},\dots,y_{0}^{(n-1)})$ は $x=\xi$ を含む開円板上まで解析接続可能となり、$x=\xi$ で正則となる。
    ゆえに定義\ref{def:singular_point_strict}より、$x=\xi$ は解の特異点とはなり得ない。
\end{proof}

\begin{Q}[【補足】なぜ線形微分方程式では、解が勝手に（係数にない場所で）特異点を持つことはないのか？]
\textbf{A.} コーシーの存在定理により、係数が正則である限り、解は局所的に必ず冪級数として一意に構成でき、その収束半径は次の「係数の特異点」にぶつかるまで解析接続で伸ばし続けられるからである。
\end{Q}

\begin{Q}[【重要】この命題が、後のパンルヴェ方程式の学習においてなぜ重要になるのか？]
\textbf{A.} 線形方程式では特異点の場所が初期値によらず係数のみで決まる（固定特異点）のに対し、パンルヴェ方程式のような「非線形」方程式では、初期値によって解の特異点の場所が動く（動く特異点）という決定的な違いを対比させるための基礎となるからである。
\end{Q}
%#endregion

%#region
\begin{definition}[線形微分方程式の特異点]\label{def:linear_equation_singularity}
    \textbf{線形微分方程式の特異点}とは、係数関数 $p_{1}(x), p_{2}(x)$ の特異点のことをいう。
    また、$x=\infty$ での特異点は、$x=\frac{1}{u}$ と変数変換したときの $u=0$ における係数の特異点として定義する。
\end{definition}

\begin{Q}[【核心】命題\ref{prop:linear_ode_singularities_fixed}の逆、すなわち「方程式の係数が特異点を持つならば、解も必ずそこで特異点を持つ」は成り立つか？]
\textbf{A.} 成り立たない。以下の例のように、方程式の係数としては特異点であっても、すべての解がそこで正則に振る舞う「見掛けの特異点（apparent singularity）」が存在し得るからである。
\end{Q}

\begin{example}[見掛けの特異点の例]\label{ex:apparent_singularity}
    次の1階線形微分方程式を考える。
    \begin{equation}\label{eq:apparent_ex}
    \frac{dy}{dx}=\frac{y}{x}
    \end{equation}
    この方程式は係数関数が $1/x$ であるため、$x=0$ に特異点をもつ。
    しかし、この微分方程式の一般解は任意の初期値（積分定数）$C \in \mathbb{C}$ に対して $y=Cx$ となり、$x=0$ において正則である。
    したがって、$x=0$ は方程式の特異点であるが、解の特異点とはならない。
\end{example}

\begin{definition}
    このように、線形微分方程式の特異点であって、任意の初期値に対して、解の正則点となる点を\textbf{みかけの特異点}という。
\end{definition}

%#endregion


%#region

$\Xi$を\eqref{eq:2-ode}の特異点の集合とし、$\mathbb{X}=\mathbb{P}^{1}(\mathbb{C})\setminus\Xi$とする。解の基本系を$\vec{\varphi}(x)$とする。

\begin{definition}
    \[
    W(\vec{\varphi})=
    \left[
    \begin{matrix}
        \varphi_{1}(x) & \varphi_{2}(x) \\
        \varphi_{1}'(x) & \varphi_{2}'(x) \\
    \end{matrix}
    \right]
    \]
    を$\vec{\varphi}(x)$の\textbf{ロンスキー行列}といい、
    \[
    w(\vec{\varphi})=\text{det}(W(\vec{\varphi}))
    \]
    を$\vec{\varphi}(x)$の\textbf{ロンスキアン}という
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop:wronskian-ode}
    \eqref{eq:2-ode}の解の基本系$\vec{\varphi}(x)$のロンスキアンは
    \[
    \frac{dw}{dx}+p_{1}(x)w=0
    \]
    なる$1$階微分方程式を満たす。
    （\cite[p.51 命題2.2]{book:okamoto} を参照）
\end{proposition}

この命題は$n$階でも成り立つ。

\begin{proof}
    定理\ref{thm:derivative-of-determinant}から、
    \[
    \frac{d}{dx}(w(\vec{\varphi})(x))=\sum_{i=1}^{n}w_{i}(\vec{\varphi})(x)
    \]
    である。ここで、$w_{i}(\vec{\varphi})(x)$は$w(\vec{\varphi})(x)$の$i$行目を微分した行列の行列式である。
    ここで$i=1,\cdots,n-1$に対して、$i$行目と$i+1$行目が一致するので、
    \[
    w_{i}(\vec{\varphi})(x)=0
    \]
    よって
    \[
    \frac{d}{dx}(w(\vec{\varphi})(x))=w_{n}(\vec{\varphi})(x)
    \]
    だが、$w_{n}(\vec{\varphi})(x)$の$n$行目について
    \[
    (\varphi_{1}^{(n)}(X),\cdots,\varphi_{n}^{(n)}(x))
    \]
    となっているが、満たす微分方程式によって
    \[
    (-p_{1}(x)\varphi_{1}^{(n-1)}(x)-\cdots-p_{n}(x)\varphi_{1}(x),\cdots,-p_{1}(x)\varphi_{n}^{(n-1)}(x)-\cdots-p_{n}(x)\varphi_{n}(x))
    \]
    とあらわせる。detの多重線形性と合わせると$n-2$階微分以下は0になるので、
    \[
    w_{n}(\vec{\varphi})(x)=-p_{1}(x)w(\vec{\varphi})(x)
    \]
    である。よって、
    \[
    \frac{d}{dx}(w(\vec{\varphi})(x))+p_{1}(x)w(\vec{\varphi})(x)=0
    \]
\end{proof}

\begin{proposition}
$\mathbb{X}$内の$x_{0}$を始点とする2つの閉じた道が互いにホモトープならば、
\[
\Gamma(\gamma)=\Gamma(\gamma ')
\]
が成り立つ
証明は定理\ref{thm:monodromy}を参照
\end{proposition}

\begin{Q}[一価性定理の仮定は満たしてるの？]
\textbf{A.} 係数が正則なら定理\ref{thm:linear_ode_existence_and_continuation}からすべての曲線にそって解析接続可能である。\\
\end{Q}

\begin{Q}[ホモトープって何？]
\textbf{A.} 曲線が連続変形できること。(定義\ref{def:homotope}を参照)\\
\end{Q}

\begin{Q}[解を解析接続したものも解になるの？]
\textbf{A.} なる。(定理\ref{thm:ode_solution_continuation}を参照)\\
\end{Q}
%TODO(基本群等について書いてもいい)

\begin{definition}[モノドロミー行列]
    $\Gamma(\gamma)$を\textbf{$\gamma$に対する$\vec{\varphi}(x)$の回路行列}、あるいは、\textbf{$\gamma$に関する$\vec{\varphi}(x)$のモノドロミー行列}という。
\end{definition}

$\Gamma(\gamma_{2}\cdot\gamma_{1})=\Gamma(\gamma_{2})\Gamma(\gamma_{1})$や、$\Gamma(\gamma^{-1})=\Gamma(\gamma)^{-1}$がわかるので、モノドロミー行列は通常の積に関して群構造をもち、その群を$\mathcal{G}(\vec{\varphi}(x))$とかく。\\
また基本群$\pi_1(x_{0};\mathbb{X})$から$\mathcal{G}(\vec{\varphi}(x))$への準同型
\[
\rho([\gamma])=\Gamma(\gamma)
\]
があり、これは$\pi_1(x_{0};\mathbb{X})$の$\mathbb{C}^{2}$上の表現となっている。

\begin{Q}[$\pi_1(x_{0};\mathbb{X})$の$\mathbb{C}^{2}$上の表現って？]
\textbf{A.} 定義\ref{dfn:representation}を参照。\\
\end{Q}

\begin{definition}
    $\mathcal{G}(\vec{\varphi}(x))$を、\eqref{eq:2-ode}の解の基本形$\vec{\varphi}(x)$の\textbf{モノドロミー群}という。
\end{definition}

ここでもう一つの解の基本系 $\vec{\psi}(x)$ をとっておくと、可逆行列 $C$ を用いて
\[
\vec{\psi}(x) = \vec{\varphi}(x)C
\]
となる。また、解析接続と線型操作は交換できるので、
\[
\vec{\psi}^{\gamma}(x) = \vec{\varphi}^{\gamma}(x)C
\]
よって、$\vec{\psi}(x)$ のモノドロミー行列は、
\begin{equation}\label{eq:monodromy_change_of_basis}
\vec{\psi}^{\gamma}(x) = \vec{\varphi}^{\gamma}(x)C= \vec{\varphi}(x)\Gamma(\gamma)C = \vec{\psi}(x)C^{-1}\Gamma(\gamma)C
\end{equation}
より、$C^{-1}\Gamma(\gamma)C$ となる。
よって、
\[
\mathcal{G}(\vec{\psi}(x))=C^{-1}\mathcal{G}(\vec{\varphi}(x))C
\]
より、表現の同値類、$\hat{\rho}:\pi(x_{0};\mathbb{X})\to GL(\mathbb{C})/\sim$を考えることができる。

\begin{definition}[モノドロミー]\label{def:monodromy}
     $\hat{\rho} : \pi_{1}(x_{0};\mathbb{X})\to GL(\mathbb{C})/\sim ; [\gamma] \mapsto [\Gamma(\gamma)]$ を\textbf{モノドロミー}という。
\end{definition}
%TODO (例を書いてもいい)
%#endregion
%#region
\subsection{確定特異点}

2階微分方程式\eqref{eq:2-ode}を考える。$x=\xi$を\eqref{eq:2-ode}の特異点とする。\eqref{eq:2-ode}の特異点ではない点$x_{0}$を取り、$x_{0}$を始点・終点として、$\xi$の周りを1周する閉曲線$\gamma$をとる。

\begin{Q}[そんな閉曲線$\gamma$は常にとれるの？]
\textbf{A.} 今は$p_{1}, p_{2}$を有理関数としているため特異点は離散的である。したがって、他の特異点を巻き込まないように$\xi$の周りを回る道をとることができる。
\end{Q}

\eqref{eq:2-ode}の解の基本系$\vec{\varphi}(x)$の$\gamma$に沿った解析接続を考える。$u=x-\xi$とする。このとき、解が
\[
\vec{\varphi}(x)=(\varphi_{1}(x),\varphi_{2}(x))=\left(u^{\alpha}\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}u^{n},u^{\beta}\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}u^{n}\right)
\]
とかけるとする。

\begin{Q}[冪級数部分の収束円盤内に$x_{0}$をとることはできる？]
\textbf{A.} できる。特異点は離散的なので、$\xi$から最も近い他の特異点までの距離より小さい収束半径を持つ円盤を考え、その内部に$x_{0}$を設定すればよい。
\end{Q}

このとき、$\gamma$に沿った解の解析接続$\vec{\varphi}^{\gamma}(x)$は、$u \to ue^{2\pi i}$ の変化（偏角が $2\pi$ 増える）を考慮して
\[
\vec{\varphi}^{\gamma}(x)=\left(u^{\alpha}e^{2\pi i\alpha}\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}u^{n},u^{\beta}e^{2\pi i\beta}\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}u^{n}\right)
\]
となり、行列表記を用いると
\[
\vec{\varphi}^{\gamma}(x)=\vec{\varphi}(x)
\begin{pmatrix}
    e^{2\pi i\alpha} & 0 \\
    0 & e^{2\pi i\beta} \\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
    e(\alpha) & 0 \\
    0 & e(\beta) \\
\end{pmatrix}
=:\vec{\varphi}(x)\Gamma(\gamma)
\]
となる。\\
また、任意の解の基本系$\vec{\phi}(x)$について、\eqref{eq:2-ode}は線型であるから、ある可逆行列$C$を用いて$\vec{\phi}(x)=\vec{\varphi}(x)C$とかける。このとき、モノドロミー行列は\eqref{eq:monodromy_change_of_basis}から$C^{-1}\Gamma(\gamma) C$とかける。

以下では、具体的な解の表示を仮定せずに一般論を進める。
\eqref{eq:2-ode}の解の基本系を$\vec{\varphi}(x)$とし、閉曲線$\gamma$に沿った解析接続のモノドロミー行列を$\Gamma(\gamma)$とする。その固有値を $e^{2\pi i \alpha}, e^{2\pi i \beta}$ とおく（ここでは記述の簡略化のため $e(\alpha)=e^{2\pi i \alpha}$ のように書くこととする）。

\begin{Q}[$\alpha, \beta$ の取り方には不定性がある？]
\textbf{A.} ある。任意の整数 $n \in \mathbb{Z}$ に対して $e(\alpha) = e(\alpha+n)$ となるため、$\alpha, \beta$ の値には整数分の不定性が生じる。しかし、ここではある特定の $\alpha, \beta$ を一つ固定したとして議論を進める。
\end{Q}

\begin{Q}[なぜ $\alpha-\beta \in \mathbb{Z}$ かどうかで場合分けするのか？]
\textbf{A.} モノドロミー行列 $\Gamma(\gamma)$ が対角化可能か、それともジョルダン細胞（非対角成分に1が残る形）になるかの分岐点だからである。特性指数の差が整数の場合、解に $\log$（対数項）が現れる可能性がある。
\end{Q}

$\alpha-\beta \in \mathbb{Z}$ の場合と $\alpha-\beta \not\in \mathbb{Z}$ の場合で分けて考える。

\begin{itemize}
    \item[\textbf{[1]}] $\alpha-\beta \notin \mathbb{Z}$ のとき\\
    このとき2つの固有値は異なるので $\Gamma(\gamma)$ は対角化可能である。ある正則行列$P$を用いて
    \[
    P^{-1}\Gamma(\gamma)P=
    \begin{pmatrix}
        e(\alpha) & 0 \\
        0 & e(\beta) \\
    \end{pmatrix}
    \]
    とできる。よって、\eqref{eq:monodromy_change_of_basis}により $\vec{\psi}(x)=\vec{\varphi}(x)P$ なる解の基本系に取り直すことで、モノドロミー行列は最初から対角行列であるとしてよい。
    ここで、行列関数 $\Phi(x)$ を
    \[
    \Phi(x)=
    \begin{pmatrix}
        (x-\xi)^{\alpha} & 0 \\
        0 & (x-\xi)^{\beta} \\
    \end{pmatrix}
    \]
    で定める。$\Phi(x)$ が $\gamma$ に沿って1周すると $\Phi^{\gamma}(x) = \Phi(x) \begin{pmatrix} e(\alpha) & 0 \\ 0 & e(\beta) \end{pmatrix}$ となる。
    ここで $\vec{z}(x)=\vec{\psi}(x)\Phi(x)^{-1}$ とおくと、
    \[
    \vec{z}^{\gamma}(x) = \vec{\psi}^{\gamma}(x)\left(\Phi^{\gamma}(x)\right)^{-1} 
    = \vec{\psi}(x)\begin{pmatrix} e(\alpha) & 0 \\ 0 & e(\beta) \end{pmatrix} \begin{pmatrix} e(-\alpha) & 0 \\ 0 & e(-\beta) \end{pmatrix}\Phi(x)^{-1} 
    = \vec{\psi}(x)\Phi(x)^{-1} = \vec{z}(x)
    \]
    となり、$\vec{z}(x)$ は $x=\xi$ の周りで1価であることがわかる。

    \item[\textbf{[2]}] $\alpha-\beta \in \mathbb{Z}$ のとき\\
    $\Gamma(\gamma)$ が対角化可能であれば、[1]のときと同様にして $\vec{z}(x)$ は1価となる。
    一方、$\Gamma(\gamma)$ が対角化不可能で、ある正則行列$P$を用いて
    \[
    P^{-1}\Gamma(\gamma)P=
    \begin{pmatrix}
        e(\alpha) & 1 \\
        0 & e(\alpha) \\
    \end{pmatrix}
    \]
    となるジョルダン細胞のケースを考える。[1]と同様に解の基本系 $\vec{\psi}(x)$ を取り直すことで、モノドロミー行列がこの形であるとしてよい。このとき、
    \[
    \Phi(x)=
    \begin{pmatrix}
        (x-\xi)^{\alpha} & \frac{1}{2\pi i e(\alpha)}(x-\xi)^{\alpha}\log(x-\xi) \\
        0 & (x-\xi)^{\alpha} \\
    \end{pmatrix}
    \]
    と置く。$\log(x-\xi)$ は1周すると $\log(x-\xi) + 2\pi i$ となるため、
    \[
    \Phi^{\gamma}(x)= \Phi(x)
    \begin{pmatrix}
        e(\alpha) & 1 \\
        0 & e(\alpha) \\
    \end{pmatrix}
    \]
    を満たすことが確認できる。したがって、[1]と同様に $\vec{z}(x)=\vec{\psi}(x)\Phi(x)^{-1}$ と置くことで、逆行列との積が打ち消し合い $\vec{z}^{\gamma}(x) = \vec{z}(x)$ となるため、$\vec{z}(x)$ が1価であることがわかる。
\end{itemize}

以上より、以下の極めて重要な命題が成り立つ。

\begin{proposition}\label{prop:single_valued_z}
    \eqref{eq:2-ode}の任意の解の基本系 $\vec{\varphi}(x)$ に対して、ある適当な2次の行列関数 $\Phi(x)$ を選ぶことで、
    \[
    \vec{z}(x)=\vec{\varphi}(x)\Phi(x)^{-1} \quad (\text{すなわち } \vec{\varphi}(x) = \vec{z}(x)\Phi(x))
    \]
    で定められる $\vec{z}(x)$ が、$x=\xi$ の周りで1価の解析関数になるようにできる。\\
    また、$\Gamma(\gamma)$が対角化可能であるという条件のもとで、上の$\vec{\psi}(x)$に対しては$\Phi(x)$を対角行列になるようにとることができる。
    （\cite[p.59 命題2.5]{book:okamoto} を参照）
\end{proposition}

命題\ref{prop:single_valued_z}の$\vec{z}(x)$は定理\ref{thm:laurent_expansion}より、$x=\xi$の周りで、
\begin{equation}\label{eq:power_series_z}
\vec{z}(x)=\sum_{n=-\infty}^{\infty}\vec{a}_{n}u^{n}
\end{equation}
とローラン級数に展開される。


\begin{definition}[微分方程式の確定特異点]
    \eqref{eq:power_series_z}において、ある整数$j_{0}$があって、$j\leq j_{0}$となるすべてのjに対し、
    \[
    \vec{a}_{j} = \vec{0}
    \]
    となる時$\xi$は\eqref{eq:2-ode}の\textbf{確定特異点}という。確定特異点でない時\textbf{不確定特異点}という。
    （\cite[p.59 定義2.4]{book:okamoto} を参照）
\end{definition}

よって微分方程式の特異点$x=\xi$が微分方程式の意味で確定特異点でない時、命題\ref{prop:single_valued_z}の$\vec{z}(x)$は$x=\xi$を真性特異点としてもつ。\\

微分方程式だけでなく解析関数の分枝にも確定特異点は定義されている。\\
$\theta_{1},\theta_{2}\in\mathbb{R}$と$r>0$に対して、
\[
S(\theta_{1},\theta_{2}) = \{u\,|\, 0<|x-\xi|<r, \theta_{1} < \arg u < \theta_{2} \}
\]
とおく。ここで$u=x-\xi$である。

\begin{definition}[解析的な解の確定特異点]
    $x=\xi$で特異点$\omega$をもつ解析関数の分枝$\varphi(x)$に対して、$S(\theta_{1},\theta_{2})$で$\varphi(x)$が定義されるように$r$を十分小さくとる。
    ある$A>0$がとれて$\theta_{1}<\theta_{2}$に対し、
    \[
    \lim_{\substack{u\to 0 \\ u\in S(\theta_{1},\theta_{2})}}|u|^{A}|\varphi(x)| = 0
    \]
    となるとき、$\varphi(x)$は$x=\xi$に\textbf{確定特異点}を持つという。
    （\cite[p.60 定義2.5]{book:okamoto} を参照）
\end{definition}

\begin{Q}[なぜ特異点をわざわざ $\omega$ と書き分けているの？]
\textbf{A.} $\varphi(x)$ が対数関数や累乗根のような多価関数であり、その「分枝（branch）」を厳密に区別するためである。
\begin{itemize}
    \item \textbf{厳密な理由（原著の立場）:} 複素幾何学（リーマン面の理論）の観点では、ベース空間の $x=\xi$ という1点の上にも、分枝の選び方によって異なる複数の特異点 $\omega_1, \omega_2, \dots$ が重なって存在し得る。
    \item \textbf{本ノートでの扱い:} 確定特異点の定義における極限評価 $\lim |u|^A|\varphi(x)|=0$ では、ベース空間での距離 $|u| = |x-\xi|$ のみが計算に関与する。「特定の分枝を選び、扇形領域内で近づく」という前提さえあれば解析的な論理は完結するため、本ノートでは無駄を省き、原則として $x=\xi$ と表記を統一する。
\end{itemize}
\end{Q}

\begin{example}\label{ex:regular_singular_points}
    $\alpha\in\mathbb{C}$に対して、以下の関数の特異点の性質を調べる。
    
    \textbf{(1)} $x^{\alpha}$ は $x=0$ に確定特異点を持つ。
    \begin{Q}[なぜ $x=0$ は確定特異点といえるのか？]
    \textbf{A.} 定義に従い $\lim_{x\to 0} |x|^A |x^\alpha| = 0$ となる $A>0$ が存在するか調べる。
    $x = r e^{i\theta}$ とおくと、
    \[
    |x^{\alpha}| = |e^{\alpha(\log r + i\theta)}| = e^{\text{Re}(\alpha)\log r - \text{Im}(\alpha)\theta} = e^{-\text{Im}(\alpha)\theta} r^{\text{Re}(\alpha)}
    \]
    となる。扇形領域内で $\theta$ は有界であるから、$e^{-\text{Im}(\alpha)\theta}$ はある定数 $B(\theta)$ で抑えられる。
    ここで $|x|^A |x^\alpha| \propto r^{A + \text{Re}(\alpha)}$ となるため、$A + \text{Re}(\alpha) > 0$、すなわち $A > -\text{Re}(\alpha)$ となるように十分大きな $A>0$ をとれば、極限は $0$ になる。
    \end{Q}

    \textbf{(2)} $x^{\alpha}\log x$ は $x=0$ に確定特異点を持つ。
    \begin{Q}[$\log x$ があっても確定特異点になるのはなぜ？]
    \textbf{A.} 対数関数の発散は、多項式（べき乗）の減衰よりも遅いためである。
    (1)と同様に考えると $|x^{\alpha}\log x| \propto r^{\text{Re}(\alpha)}|\log r + i\theta|$ となる。
    極限 $\lim_{r\to 0} r^{A + \text{Re}(\alpha)} |\log r + i\theta|$ を評価する際、任意の $\epsilon > 0$ に対して $\lim_{r\to 0} r^\epsilon \log r = 0$ であるから、(1)と同じく $A > -\text{Re}(\alpha)$ となるように $A$ をとれば、多項式部分が $\log$ を押し潰して極限は $0$ になる。
    \end{Q}

    \textbf{(3)} $x^{\alpha}e^{x}$ の特異点 $x=\infty$ は確定特異点ではない（不確定特異点である）。
    \begin{Q}[なぜ $x=\infty$ で条件を満たさないのか？]
    \textbf{A.} 指数関数の爆発スピードが、いかなる多項式の減衰スピードも上回ってしまうためである。
    $u = 1/x$ とおいて $u \to 0$ の極限を考える。例えば正の実軸に沿って $u \to +0$ と近づく場合、
    \[
    |u|^A |x^{\alpha}e^{x}| = |u|^{A - \text{Re}(\alpha)} e^{\frac{1}{u}}
    \]
    となる。$u \to +0$ のとき、指数関数 $e^{1/u}$ の発散は多項式 $|u|^{A-\text{Re}(\alpha)}$ の減衰よりも圧倒的に速いため、$A$ をどれだけ大きく（正に）とっても極限は $0$ にならない。したがって確定特異点ではない（真性特異点である）。
    \end{Q}
    
    （\cite[p.60 例2.2]{book:okamoto} を参照）
\end{example}

また、次の極めて重要な命題が成り立つ。

\begin{proposition}\label{prop:equivalence_regular_singular}
    線型微分方程式\eqref{eq:2-ode}の特異点$x=\xi$が確定特異点であるための必要十分条件は、\eqref{eq:2-ode}の任意の解の基本系$\vec{\phi}(x)$の各成分$\phi_{1}(x),\phi_{2}(x)$が$x=\xi$上に確定特異点を持つことである。
    （\cite[p.61 命題2.6]{book:okamoto} を参照）
\end{proposition}

\begin{Q}[代数的な定義（ローラン展開）と解析的な定義（増大度）が一致するのはなぜ？]
\textbf{A.} 複素関数論における「孤立特異点の分類定理（リーマンの定理）」が背後で強力に効いているためである。証明の核心は前節で示した定理\ref{thm:growth_and_pole}（極と増大度の同値性）にある。この定理を見通しよく使うために、まず以下の補題を用意する。
\end{Q}

\begin{lemma}[多項式増大度の和と積]\label{lem:polynomial_growth_closure}
関数 $f(x), g(x)$ が $x=\xi$ （$u = x-\xi = 0$）の近傍で「多項式増大度」を持つとする。すなわち、ある定数 $A, B \ge 0$ と $C_1, C_2 > 0$ が存在して、十分小さな穴あき近傍 $0 < |u| < r$ で
\[
|f(x)| \le C_1|u|^{-A}, \quad |g(x)| \le C_2|u|^{-B}
\]
を満たすとする。このとき、$f(x)+g(x)$ および $f(x)g(x)$ もまた $x=\xi$ の近傍で多項式増大度を持つ。
具体的には、ある定数 $C_3, C_4 > 0$ に対して以下が成り立つ。
\begin{enumerate}
    \item $|f(x)+g(x)| \le C_3|u|^{-\max(A, B)}$
    \item $|f(x)g(x)| \le C_4|u|^{-(A+B)}$
\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
和については三角不等式より $|f(x)+g(x)| \le |f(x)| + |g(x)| \le C_1|u|^{-A} + C_2|u|^{-B}$ であり、$|u|<1$ の近傍では次数の低い（マイナスに大きい）方が支配的になるため、定数を調整すれば $|u|^{-\max(A, B)}$ で抑えられる。積についてはそのまま $|f(x)g(x)| \le C_1 C_2 |u|^{-(A+B)}$ となる。
\end{proof}

\begin{proof}[命題\ref{prop:equivalence_regular_singular}の証明]
\begin{itemize}
    \item \textbf{【$\Rightarrow$ の証明（ODE確定 $\implies$ 解析的確定）】}\\
    ODEの確定特異点の定義より、命題\ref{prop:single_valued_z}で定まる1価関数 $z_{k}(x)$ のローラン展開は有限の負べきで打ち切られる（すなわち高々極である）。よって定理\ref{thm:growth_and_pole}より、$z_k(x)$ は $x=\xi$ の近傍で多項式増大度を持つ。\\
    また、基本解行列 $\Phi(x)$ の各成分 $\Phi_{kj}(x)$ は $u^{\alpha}$ や $u^{\alpha}\log u$ の線型結合であるため、例題\ref{ex:regular_singular_points}で見たようにこれらも多項式増大度を持つ。\\
    ここで、解の各成分 $\phi_i(x)$ は
    \[
    \phi_{i}(x) = z_{1}(x)\Phi_{1i}(x) + z_{2}(x)\Phi_{2i}(x)
    \]
    と表される。これは「多項式増大度を持つ関数の積と和」であるから、補題\ref{lem:polynomial_growth_closure}より $\phi_i(x)$ 自身も多項式増大度を持つ。すなわち、解析的な意味で確定特異点であることが示された。

    \item \textbf{【$\Leftarrow$ の証明（解析的確定 $\implies$ ODE確定）】}\\
    仮定より、解 $\phi_i(x)$ は $x=\xi$ の近傍で多項式増大度を持つ。\\
    これをODEの確定特異点の定義（$z_k(x)$ のローラン展開が有限の負べきで打ち切られること）に結びつけるには、定理\ref{thm:growth_and_pole}より、$z_k(x)$ が多項式増大度を持つことを示せば十分である。\\
    命題\ref{prop:single_valued_z}より $\vec{z}(x) = \vec{\phi}(x)\Phi(x)^{-1}$ であるから、各成分は
    \[
    z_{i}(x) = \phi_{1}(x)\Phi_{1i}^{-1}(x) + \phi_{2}(x)\Phi_{2i}^{-1}(x)
    \]
    と書ける。ここで、逆行列 $\Phi(x)^{-1}$ の各成分 $\Phi_{ji}^{-1}(x)$ は $u^{-\alpha}$ や $u^{-\alpha}\log u$ の線型結合で表される（$\log u$ の逆数などは出現しない）ため、これらもやはり多項式増大度を持つ。\\
    したがって、補題\ref{lem:polynomial_growth_closure}より、その積と和で表される $z_i(x)$ も多項式増大度を持つ。\\
    $z_i(x)$ は $x=\xi$ の周りで1価の解析関数であり、かつ多項式増大度を持つため、定理\ref{thm:growth_and_pole}によりそのローラン展開は有限の負べきで必ず打ち切られる。これはまさにODEの確定特異点の定義そのものである。
\end{itemize}
\end{proof}

% ==========================================
% 証明の補足・行間解説（Q&A）
% ==========================================
\begin{Q}[【補足】$\Phi(x)^{-1}$ を計算するとき、$\log u$ の逆数（$1/\log u$）のような扱いにくい項は出てこないの？]
\textbf{A.} 全く出てこない。行列の逆行列計算の美しい性質により、$\log u$ は分子に留まる。
$\alpha - \beta \in \mathbb{Z}$ でジョルダン細胞になる場合（最も複雑なケース）、$\Phi(x)$ は
\[
\Phi(x) = 
\begin{pmatrix}
    u^\alpha & K u^\alpha \log u \\
    0 & u^\alpha
\end{pmatrix}
\]
という形であった（$K$ は定数）。この行列の行列式は $\det \Phi(x) = u^{2\alpha}$ である。逆行列 $\Phi(x)^{-1}$ を真面目に計算すると、
\[
\Phi(x)^{-1} = \frac{1}{u^{2\alpha}}
\begin{pmatrix}
    u^\alpha & -K u^\alpha \log u \\
    0 & u^\alpha
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
    u^{-\alpha} & -K u^{-\alpha} \log u \\
    0 & u^{-\alpha}
\end{pmatrix}
\]
となる。見ての通り、$\Phi(x)^{-1}$ の成分に現れるのは $u^{-\alpha}$ と $u^{-\alpha} \log u$ のみであり、$1/\log u$ は出現しない。これらは例題\ref{ex:regular_singular_points}で確認した通り、すべて多項式オーダー $|u|^{-M}$ で安全に上から抑えることができる。
\end{Q}

\begin{Q}[【補足】「ローラン展開の負べきが有限個（極）」だと、なぜ $|u|^{-N}$ で抑えられると直感的に言えるの？]
\textbf{A.} 原点付近（$u \to 0$）では、最も次数の低い（マイナスに大きい）項が圧倒的に支配的になるからである。
$z_k(x)$ が $x=\xi$ ($u=0$) に $N$ 位の極を持つとすると、ローラン展開は
\[
z_k(x) = \frac{a_{-N}}{u^N} + \frac{a_{-N+1}}{u^{N-1}} + \cdots + a_0 + a_1 u + \cdots
\]
となる。両辺に $u^N$ をかけると、
\[
u^N z_k(x) = a_{-N} + a_{-N+1}u + \cdots 
\]
となり、これは $u \to 0$ で正則（有限の値 $a_{-N}$ に収束）である。したがって、$u$ が十分小さい領域では $|u^N z_k(x)| \le C$ (ある定数) と有界になり、両辺を割ることで $|z_k(x)| \le C|u|^{-N}$ という多項式オーダーの評価が直ちに得られる。無限に続く真性特異点（例：$e^{1/u}$）ではこの議論が破綻する。（※厳密な同値性の証明は定理\ref{thm:growth_and_pole}を参照）
\end{Q}
%#endregion

%#region
\begin{definition}[ガウスの微分方程式]
    複素パラメータ $a, b, c$ に対して、
    \begin{equation}\label{eq:gauss_hypergeometric}
    x(1-x)\frac{d^{2}y}{dx^{2}}+(c-(a+b+1)x)\frac{dy}{dx}-aby = 0
    \end{equation}
    と書かれる2階線形微分方程式を\textbf{ガウスの微分方程式（超幾何微分方程式）}という。
\end{definition}

\begin{lemma}[ガウスの超幾何関数]\label{lem:hypergeometric}
    \[
        F(a,b,c;x)=\sum_{j=0}^{\infty}\frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}j!}x^{j} \qquad \left( \text{ただし } (a)_{j}=a(a+1)(a+2)\dots(a+j-1) \right)
    \]
    の収束半径は1である。これは\textbf{ガウスの超幾何関数}と呼ばれる。
\end{lemma}

\begin{proof}
    命題\ref{prop:dalembert_radius}より収束半径は
    \[
    \lim_{j\to\infty}\left| \frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}j!} \frac{(c)_{j+1}(j+1)!}{(a)_{j+1}(b)_{j+1}} \right| = \lim_{j\to\infty}\left| \frac{(c+j)(j+1)}{(a+j)(b+j)} \right| = 1
    \]
    となる。
\end{proof}

\begin{Q}[【核心】ガウスの超幾何関数の収束半径が「1」になることは、ガウスの微分方程式の係数の形からどのように「予言」できるか？]
\textbf{A.} ガウスの微分方程式を標準形 $\frac{d^2y}{dx^2} + p_1(x)\frac{dy}{dx} + p_2(x)y = 0$ で表すと、分母に $x(1-x)$ が来るため、方程式の特異点は $x=0$ と $x=1$（および $\infty$）であることがわかる。超幾何関数 $F(a,b,c;x)$ は原点 $x=0$ まわりでの解であるため、そこから「最も近い次の特異点 $x=1$」までの距離がちょうど1であり、これが収束半径の限界と一致するからである。
\end{Q}
%#endregion
%#region
\begin{lemma}
    \eqref{eq:gauss_hypergeometric}は$x=0,1,\infty$で特異点をもつ。
\end{lemma}

\begin{proof}
    $x=0, 1$ が特異点であることは、方程式の両辺を $x(1-x)$ で割ることで係数の分母がゼロになることからすぐにわかる。

    無限遠点 $x=\infty$ については、$x=\frac{1}{u}$ を代入して $u=0$ での振る舞いを調べる。微分の連鎖律を用いて \eqref{eq:gauss_hypergeometric} を書き換えると、
    \begin{align*}
    \frac{1}{u}\left(1-\frac{1}{u}\right)\left(u^{4}\frac{d^{2}y}{du^{2}}+2u^{3}\frac{dy}{du}\right)+\left(c-(a+b+1)\frac{1}{u}\right)\left(-u^{2}\frac{dy}{du}\right)-aby &= 0 \\
    u^{2}(u-1)\frac{d^{2}y}{du^{2}}+2u(u-1)\frac{dy}{du}-u(cu-(a+b+1))\frac{dy}{du}-aby &= 0 \\
    u^{2}(u-1)\frac{d^{2}y}{du^{2}}+u((2-c)u+(a+b-1))\frac{dy}{du}-aby &= 0
    \end{align*}
    となる。両辺を $u^{2}(u-1)$ で割ると、各係数が $u=0$ を極（特異点）として持つことがわかる。つまり $x=\infty$ も特異点である。

    また、これら以外の点では係数は明らかに正則であるため、特異点の集合は $\{0,1,\infty\}$ である。
\end{proof}

\begin{Q}[【核心】なぜ複素平面だけでなく、無限遠点 $\infty$ を含めた「リーマン球面」全体で特異点の個数を数える必要があるのか？]
\textbf{A.} リーマン球面全体で見渡したとき、ガウスの微分方程式は「特異点をちょうど3つ $\{0, 1, \infty\}$ だけ持つ」という極めて対称的で純粋な構造を持っていることがわかり、実はこの「特異点が3つ」という幾何学的な条件だけで方程式の形が（変数変換を除いて）一意に決定されてしまうという、複素微分方程式の根源的な性質（リーマンのP方程式）に繋がるからである。
\end{Q}
%#endregion
%#region
\begin{lemma}\label{lem:hypergeometric_solution}
    $F(a,b,c;x)$ は \eqref{eq:gauss_hypergeometric} の解である。
\end{lemma}

\begin{proof}
    級数解 $y = \sum_{j=0}^{\infty}\frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}j!}x^{j}$ の微分はそれぞれ、
    \[
    y' = \sum_{j=1}^{\infty}\frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}(j-1)!}x^{j-1}, \quad
    y'' = \sum_{j=2}^{\infty}\frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}(j-2)!}x^{j-2}
    \]
    となる。これらを \eqref{eq:gauss_hypergeometric} の左辺に代入して展開すると、
    \begin{align*}
    (\text{左辺}) &= x(1-x)\sum_{j=2}^{\infty}\frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}(j-2)!}x^{j-2} + (c-(a+b+1)x)\sum_{j=1}^{\infty}\frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}(j-1)!}x^{j-1} - ab\sum_{j=0}^{\infty}\frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}j!}x^{j} \\
    &= \sum_{j=1}^{\infty}\frac{(a)_{j+1}(b)_{j+1}}{(c)_{j+1}(j-1)!}x^{j} - \sum_{j=2}^{\infty}\frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}(j-2)!}x^{j} \\
    &\quad + c\sum_{j=0}^{\infty}\frac{(a)_{j+1}(b)_{j+1}}{(c)_{j+1}j!}x^{j} - (a+b+1)\sum_{j=1}^{\infty}\frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}(j-1)!}x^{j} - ab\sum_{j=0}^{\infty}\frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}j!}x^{j}
    \end{align*}
    となる（$x y''$ と $c y'$ の項ではインデックスを $j \to j+1$ とずらした）。
    定数項（$x^0$ の係数）は $c\frac{ab}{c} - ab = 0$ となる。
    $x^j \ (j \ge 1)$ の係数を集め、$\frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}j!}$ をくくり出すと、
    \begin{align*}
    & \frac{(a)_{j+1}(b)_{j+1}}{(c)_{j+1}j!} (j + c) - \frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}j!} \left( j(j-1) + (a+b+1)j + ab \right) \\
    &= \frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}j!} \left[ \frac{(a+j)(b+j)}{c+j}(j+c) - (j^2 + (a+b)j + ab) \right] \\
    &= \frac{(a)_{j}(b)_{j}}{(c)_{j}j!} \left[ (a+j)(b+j) - (a+j)(b+j) \right] = 0
    \end{align*}
    となり、すべての次数の係数が $0$ となる。したがって $F(a,b,c;x)$ は方程式を満たす。
\end{proof}

\begin{Q}[【核心】ガウスの超幾何関数という複雑な級数は、どこから天下り的にやってきたのか？]
\textbf{A.} 天下りではなく、未定係数法による必然である。微分方程式の解を $y = \sum A_j x^j$ と仮定して代入し、各次数の係数がゼロになるように整理すると、$A_{j+1}$ と $A_j$ の間に $A_{j+1} = \frac{(a+j)(b+j)}{(c+j)(j+1)}A_j$ という2項間漸化式が必ず導かれる。これを $A_0 = 1$ から順次解き下した結果が、ポッホハマー記号を用いた $F(a,b,c;x)$ の係数に他ならない。
\end{Q}
%#endregion
%#region
%#region
\begin{definition}[複素領域における解の「分枝」の1次独立性とロンスキアン]\label{def:linear_independence_complex}
    複素領域における2階線形微分方程式について、特異点を含まないある単連結な領域（例えば小さな開円板やスリット領域）$D$ 上で固定された\textbf{解の分枝のペア $(\varphi_1(x), \varphi_2(x))$} が\textbf{1次独立（線形独立）}であるとは、任意の複素定数 $C_1, C_2$ に対して $D$ 上で
    \[ 
    C_1\varphi_1(x) + C_2\varphi_2(x) \equiv 0 \implies C_1 = 0 \text{ かつ } C_2 = 0 
    \]
    が成り立つことをいう。解析的には、領域 $D$ 上でロンスキアン $W(\varphi_1, \varphi_2)(x) \not\equiv 0$ であることと同値である。
    
    （※大域的な多価関数そのものが無条件に独立であるかを問うのではなく、あくまで「局所領域 $D$ 上で切り出された特定の分枝の組み合わせ」に対して独立性が定義・判定されることに注意する。）
\end{definition}

\begin{Q}[【核心】局所的な領域 $D$ での判定だけで、多価関数という複雑な対象の「全域での独立性」を保証できるのはなぜか？]
\textbf{A.} 複素解析の「一致の定理」と微分方程式の「アーベルの公式」が、局所と大域を鉄の論理で結んでいるからである。
ある1つの領域 $D$ でロンスキアンが非ゼロ（独立）ならば、特異点を回って別の分枝に移っても、それは正則なモノドロミー行列を掛ける「基底の変換」に過ぎず、独立性は全域で不変である。逆に、もし最初から従属なペアを選んでいれば、領域 $D$ での判定で確実に $0$ となり、偽陽性（誤判定）は絶対に起こらない。
\end{Q}

\begin{Q}[【核心】2つの多価関数を比較する際、なぜ「解析接続の経路を同期させる（シートを揃える）」ことが絶対ルールなのか？]
\textbf{A.} リーマン面という螺旋階段において、同じ階層（シート）で評価しなければ数学的に無意味だからである。
同じ複素座標 $x$ であっても、多価関数には「0周目の $x$」や「1周目の $x$」といった異なる実体が存在する。これらを混同して比較すると、本来独立なはずの解がたまたま同じ向きを向いて従属に見えてしまう「分枝の罠」に嵌まる。これを防ぐため、必ず共通の基準点から「全く同じ経路」で解析接続された値同士を戦わせる必要がある。
\end{Q}

\begin{Q}[【核心】特異点を回って別の分枝に移動したとき、解を結びつけていた定数 $C_1, C_2$ が変化してしまう心配はないのか？]
\textbf{A.} 全くない。$C_1, C_2$ は解析接続の影響を受けない「普遍的な複素定数」だからである。
2つの解を同じ経路で同期させて解析接続する限り、多価性によって関数自身の値が $\lambda$ 倍に変化しても、等式の両辺でその因子が約分されるため、線形関係を規定する定数は全分枝において完全に同一のまま保たれる。
\end{Q}
%#endregion
%#region
\begin{example}[$x=0$ まわりの局所解]\label{ex:gauss_solutions_zero}
    $c\notin\mathbb{Z}$ ならば、ガウスの微分方程式 \eqref{eq:gauss_hypergeometric} は $x=0$ の近傍において、
    \[
    \varphi_{1}(x)=F(a,b,c;x),\quad \varphi_{2}(x)=x^{1-c}F(a-c+1,b-c+1,2-c;x)
    \]
    という1次独立な2つの解をもつ。
\end{example}

\begin{proof}
    定理と命題を用いて、以下の3つのステップに分けて証明する。

    \begin{description}
        \item[【ステップ1】$\varphi_2(x)$ が解であること]\mbox{}\\
        $\varphi_{1}(x)$ が解であることは既に補題\ref{lem:hypergeometric_solution}で示した。$\varphi_{2}(x)$ について、$y=x^{1-c}z$ とおいて \eqref{eq:gauss_hypergeometric} に代入し、微分の連鎖律を適用すると、
        \begin{gather*}
        x(1-x)\left\{ c(c-1)x^{-1-c}z + 2(1-c)x^{-c}\frac{dz}{dx} + x^{1-c}\frac{d^{2}z}{dx^{2}} \right\} \\
        + (c-(a+b+1)x)\left\{ (1-c)x^{-c}z + x^{1-c}\frac{dz}{dx} \right\} - abx^{1-c}z = 0
        \end{gather*}
        となる。超幾何微分方程式の標準形に合わせるため、この両辺に $x^{c-1}$ を掛けて整理すると、
        \begin{gather*}
        x(1-x)\frac{d^{2}z}{dx^{2}} + \left\{ 2(1-c)(1-x) + (c-(a+b+1)x) \right\}\frac{dz}{dx} \\
        + \left\{ c(c-1)x^{-1}(1-x) + (c-(a+b+1)x)(1-c)x^{-1} - ab \right\}z = 0 \\
        \intertext{$z', z$ の係数をそれぞれ展開して因数分解すると、}
        x(1-x)\frac{d^{2}z}{dx^{2}} + \left\{ (2-c) - ((a-c+1)+(b-c+1)+1)x \right\}\frac{dz}{dx} - (a-c+1)(b-c+1)z = 0
        \end{gather*}
        が得られる。これはパラメータを $(a-c+1), (b-c+1), (2-c)$ としたガウスの超幾何微分方程式そのものである。
        したがって、補題\ref{lem:hypergeometric_solution}よりその解として $z=F(a-c+1,b-c+1,2-c;x)$ がとれる。よって、$y=x^{1-c}F(a-c+1,b-c+1,2-c;x)$ は \eqref{eq:gauss_hypergeometric} の解である。

        
        \item[【ステップ2】2つの解が1次独立であること]\mbox{}\\
        まず、特異点 $x=0$ を含まない単連結な領域 $D$ 上で $\log x$ の分枝を1つ固定し、$\varphi_2(x)$ を $D$ 上の一価正則な関数として確定させる。
        このとき、$\varphi_1, \varphi_2$ が $D$ 上で1次独立でないと仮定すると、ある定数 $(C_{1},C_{2})\in\mathbb{C}^{2}\setminus\{(0,0)\}$ に対して、
        \[
        C_{1}\varphi_{1}(x)+C_{2}\varphi_{2}(x)\equiv 0
        \]
        が成り立つ。命題\ref{prop:independence_branch_invariance}より、この等式全体を $x=0$ の周りに反時計回りに1周する共通の経路に沿って解析接続したとき、元の領域 $D$ に戻ってきて得られる新しい分枝同士の間でも、同じ定数 $(C_1, C_2)$ による線形関係が成立する。

        1周解析接続した結果、$\varphi_1(x)$ は一価関数であるため元の分枝と完全に一致するが、$\varphi_2(x)$ は $x^{1-c} = \exp((1-c)\log x)$ の因子を持つため、元の分枝から $e^{2\pi i(1-c)}$ 倍された値となる。したがって $D$ 上で、
        \[
        C_{1}\varphi_{1}(x)+C_{2}e^{2\pi i(1-c)}\varphi_{2}(x)\equiv 0
        \]
        となる。この新旧2つの等式の差をとると $C_2(e^{2\pi i(1-c)}-1)\varphi_2(x) \equiv 0$ となるが、$c \notin \mathbb{Z}$ より $1-c$ は整数ではないため $e^{2\pi i(1-c)} \neq 1$ である。よって $C_2=0$ となり、最初の式から $C_1=0$ も導かれるため仮定に矛盾する。ゆえに、選び出した分枝の組によらず $\varphi_1, \varphi_2$ は1次独立である。
        
        \item[【ステップ3】解がこれら2つで全てであること]\mbox{}\\
        もし、上に挙げた2つ以外にこれらと1次独立な解が存在すると仮定すると、解空間の次元が3次元以上となってしまう。しかしこれは、定理\ref{thm:solution_space_dimension}で保証された「解空間が2次元ベクトル空間をなす」という事実に矛盾する。よって、局所解はこの2つのみで完全に尽くされている。
    \end{description}
\end{proof}

\begin{Q}[【核心】切り込み（スリット）を越えて解析接続を行うと、分枝の定義域を超えてしまい論理が破綻しないか？]
\textbf{A.} 破綻しない。なぜなら、切り込みの上で方程式を評価するのではなく、始点の「安全な領域 $D$」上の等式を出発点とし、1周回って「再び領域 $D$ に戻ってきた新しい分枝」と元の分枝を比較しているからである。一致の定理により定数の関係は保たれるため、同じ $D$ 上での比較が正当化される。
\end{Q}

\begin{Q}[【核心】$\varphi_{2}(x)$ は $x=0$ で多価性や発散を伴うが、微分方程式の「解」として問題ないか？]
\textbf{A.} 全く問題ない。$x=0$ は方程式自身の「特異点」であるため、解が特異性を持つことは自然である。むしろ特異点の周りでは、このような $x^\rho \times (\text{正則関数})$ の形（フロベニウスの解）を想定して基本解を探すのが定石である。
\end{Q}

\begin{Q}[【核心】$x=0$ の真上ではコーシーの定理が使えないのに、なぜ解空間が「2次元」であり、この2つの解で「全て」だと断言できるのか？]
\textbf{A.} $x=0$ を除外した「穴あき近傍（$0 < |x| < r$）」で考えているからである。正則点で確立された「解空間は2次元」という代数的な事実は穴あき近傍でも変わらないため、そこで1次独立な2つの解を見つけさえすれば、いかなる解もその線形結合で完全に表現できる。
\end{Q}

\begin{Q}[【核心】特異点を回って解が「多価関数」になる現象は、「解空間は2次元」という枠組みと矛盾しないか？]
\textbf{A.} 矛盾しない。方程式の係数が一価であるため、特異点を1周して得た「新しい分枝」も再び解となる。解空間が局所的に2次元である以上、いかに多価に分岐しようとも、その新しい分枝は必ず元の2つの基底の線形結合で表され、多価性は「2次元空間内の線形変換（モノドロミー行列）」として吸収される。
\end{Q}

\begin{Q}[【実践】$c \notin \mathbb{Z}$ のとき、2つの解の1次独立性が計算せずとも直ちにわかるのはなぜか？]
\textbf{A.} 特異点 $x \to 0$ における漸近挙動が、一方は $\varphi_1(x) \to 1$、もう一方は $\varphi_2(x) \sim x^{1-c}$ と決定的に異なるからである。先頭のオーダーが異なる関数同士が定数倍で結びつくことは絶対に不可能であるため、これだけで1次独立性が確定する。
\end{Q}
%#endregion
%#region
これまでの議論から、$\{\varphi_{1}(x), \varphi_{2}(x)\}$ は方程式 \eqref{eq:gauss_hypergeometric} の基本系をなし、それぞれ $x=0$ に確定特異点をもつことがわかっている。

\begin{Q}[命題\ref{prop:equivalence_regular_singular}を適用するには「\textbf{任意の}解の基本系」が $x=0$ に確定特異点をもつことを示す必要がある。なぜ特定の基本系 $\{\varphi_{1}(x), \varphi_{2}(x)\}$ の性質から「任意」へと議論を拡張できるのか？]
\textbf{A.} 微分方程式の線型性と、定義\ref{def:linear_independence_complex}における確定特異点（増大度）の条件が、線型結合によって保たれる性質だからである。

具体的には以下の論理による：
\begin{enumerate}
    \item $\{\varphi_{1}(x), \varphi_{2}(x)\}$ が基本系であるため、\eqref{eq:gauss_hypergeometric} の任意の解は $c_{1}\varphi_{1}(x) + c_{2}\varphi_{2}(x)$ という定数係数の線型結合で一意に表される。
    \item 確定特異点をもつ（すなわち高々多項式オーダーの増大度をもつ）関数の線型結合もまた、同じ特異点において確定特異点をもつ。
    \item ゆえに、\eqref{eq:gauss_hypergeometric} の「任意の解の基本系」を構成する各成分も、すべて $x=0$ に確定特異点をもつことが保証される。
\end{enumerate}
\end{Q}

上記の理由により、\eqref{eq:gauss_hypergeometric} の任意の解の基本系は $x=0$ を確定特異点にもつ。よって、命題\ref{prop:equivalence_regular_singular}より、$x=0$ は微分方程式 \eqref{eq:gauss_hypergeometric} の確定特異点である。また、$x=1,x=\infty$も確定特異点であることが知られている。
%#endregion
%#region
\begin{definition}
    \eqref{eq:2-ode}の特異点$x=\xi$がすべて確定特異点である時、\eqref{eq:2-ode}を\textbf{フックス型微分方程式}という。
\end{definition}
%#endregion

%#region
\begin{example}
    ガウスの超幾何微分方程式 \eqref{eq:gauss_hypergeometric} はフックス型微分方程式である。
\end{example}

\begin{proof}
    今までの議論から、\eqref{eq:gauss_hypergeometric} の特異点は $x=0,1,\infty$ のみであり、それらはすべて確定特異点であることがわかっているので、定義からフックス型微分方程式である。
\end{proof}

\begin{Q}[ガウスの超幾何微分方程式のように「リーマン球面上に確定特異点をちょうど3つだけ持つ」フックス型方程式は、パンルヴェ方程式などの非線形理論へ向かう上でどのような特別な立ち位置にあるか？]
\textbf{A.} 「変形」の余地を持たない、最も基本的で**「剛（rigid）」**な方程式としての立ち位置です。

リーマン球面上の任意の3点は、一次分数変換（モビウス変換）によって常に $0, 1, \infty$ に移すことができます。そのため、確定特異点が3つのフックス型方程式は、各特異点における特性指数（局所的な振る舞い）を指定するだけで**方程式全体が一意に決定されてしまいます**（リーマンのP関数）。
ここから特異点を4つ（例えば $0, 1, \infty, t$）に増やし、その位置 $t$ を動かしても方程式の全体的な性質（モノドロミー）が変わらないように要請する（モノドロミー保存変形）ことで、初めてパンルヴェ方程式のような非線形微分方程式が舞台に上がってきます。
\end{Q}
%#endregion
%#region
\begin{proposition}
    \eqref{eq:2-ode}の特異点$x=\xi$が確定特異点になる必要十分条件は$(x-\xi)^{i}p_{i}(x)$が$x=\xi$で正則になることである。
\end{proposition}

\begin{proof}
    命題\ref{prop:fuchs_theorem_n}の$n=2$の場合である。
\end{proof}
%#endregion
%#region
上の命題で冪級数の構成部分を再考する。
特異点 $x=\xi$ の周りでの局所座標を $u = x - \xi$ とおく。
\eqref{eq:2-ode}の両辺に $u^{2}$ をかけると、$\frac{d}{dx} = \frac{d}{du}$ であるから、
\[
u^{2}\frac{d^{2}y}{du^{2}} + (u p_{1}(x)) u\frac{dy}{du} + (u^{2} p_{2}(x)) y = 0
\]
となる。

\begin{Q}[【核心】なぜわざわざ $u^2$ を掛け、$u p_1(x)$ と $u^2 p_2(x)$ が正則であるという状況を考えるのか？]
\textbf{A.} この条件こそが、$x=\xi$ が方程式の「確定特異点（regular singular point）」であることの定義だからである。フックス（Fuchs）の定理により、特異点であってもこの条件を満たせば、解の少なくとも1つは $u^s \sum c_n u^n$ という冪級数（フロベニウス級数）の形で正則な解を持つことが保証されるため、この前提が不可欠となる。
\end{Q}

上の仮定より、$u p_{1}(x), u^{2} p_{2}(x)$ は $u=0$ において正則なので、それぞれ $u$ の関数として $q(u), r(u)$ と置き直すと、方程式は次のように書ける。
\begin{equation}\label{eq:ode_u}
u^{2}\frac{d^{2}y}{du^{2}} + q(u) u\frac{dy}{du} + r(u) y = 0
\end{equation}
ここで、解 $\varphi(u)$ が
\[
\varphi(u) = u^{s}\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}u^{n} \quad (c_{0}\neq 0)
\]
と書けるとする。$q(u), r(u)$ もテイラー展開して
\[
q(u) = \sum_{n=0}^{\infty}q_{n}u^{n}, \quad r(u) = \sum_{n=0}^{\infty}r_{n}u^{n}
\]
とし、これらを\eqref{eq:ode_u}に代入して $u^{s+n}$ の係数を整理すると、
\[
\sum_{n=0}^{\infty} u^{s+n} \left[ (s+n)(s+n-1)c_{n} + \sum_{k=0}^{n} (s+k)c_{k}q_{n-k} + \sum_{k=0}^{n} c_{k}r_{n-k} \right] = 0
\]
を得る。$n=0$（すなわち最低次 $u^s$ の係数）を見ると、
\[
(s(s-1) + sq_{0} + r_{0})c_{0} = 0
\]
となる。仮定より $c_{0} \neq 0$ であるため、次の方程式が得られる。
\begin{equation}\label{eq:indicial}
f(s) := s(s-1) + sq_{0} + r_{0} = 0
\end{equation}

\begin{definition}
\eqref{eq:indicial}を、$x=\xi$ における元の微分方程式\eqref{eq:2-ode}の\textbf{決定方程式}（または特性方程式）という。また、この2次方程式の2つの根を\textbf{決定指数}（特性指数）という。
\end{definition}

決定指数のうち、実部が大きい方（あるいは任意の1つ）を $s_{1}$ とし、もう1つを $s_{2}$ とする。
一般の $u^{s+n}$ の係数が $0$ になる条件から、以下の漸化式が得られる。
\begin{equation}\label{eq:recurrence}
f(s+n)c_{n} + \sum_{k=0}^{n-1} \left( (s+k)q_{n-k} + r_{n-k} \right) c_{k} = 0
\end{equation}
右側の和を既知の項 $R_n(c_{0}, c_{1}, \cdots, c_{n-1})$ とおけば、$f(s+n)c_{n} = -R_n$ となる。
したがって、$f(s+n) \neq 0$ であれば、$c_{n}$ は $c_{0}$ から順に一意に定まる。

決定指数の差 $s_{1} - s_{2}$ が整数でない場合、任意の自然数 $n$ に対して $f(s_{1}+n) \neq 0$ かつ $f(s_{2}+n) \neq 0$ となる。よって $s=s_{1}$ と $s=s_{2}$ のそれぞれから解 $\varphi_{1}(x), \varphi_{2}(x)$ が構成できる。これらは最低次の項（$u^{s_1}$ と $u^{s_2}$）の冪が異なるため、互いに1次独立な解となる。

\begin{Q}[【核心】決定指数の差が整数のとき、なぜ解に対数項 $\log u$ が加わることがあるのか？]
\textbf{A.} $s_{1} - s_{2} = J \in \mathbb{Z}_{\ge 0}$ と書ける場合、小さい方の根 $s=s_{2}$ を用いて漸化式\eqref{eq:recurrence}を解こうとすると、$n=J$ のステップで $f(s_2+J) = f(s_1) = 0$ となる。
このとき、漸化式は $0 \cdot c_{J} = -R_J$ となり、もし $R_J \neq 0$ であれば、これを満たす係数 $c_{J}$ は存在せず、解の構成が破綻してしまうからである。この破綻を吸収し独立な解を2つ見つけるためには、フロベニウス級数の形を拡張し、必然的に $\log u$ を含む項を導入しなければならない。
\end{Q}
%#endregion
%#region
\eqref{eq:2-ode}において、無限遠点 $x=\infty$ での振る舞いを調べるため、局所座標 $x = \frac{1}{u}$ を導入する。
連鎖律より $\frac{dy}{dx} = -u^{2}\frac{dy}{du}$、$\frac{d^{2}y}{dx^{2}} = 2u^{3}\frac{dy}{du} + u^{4}\frac{d^{2}y}{du^{2}}$ となるため、これを\eqref{eq:2-ode}に代入して $u^{4}$ で割ると、次の方程式を得る。
\begin{equation}\label{eq:ode_infinity}
\frac{d^{2}y}{du^{2}} + \left(\frac{2}{u} - \frac{1}{u^{2}}p_{1}\left(\frac{1}{u}\right)\right)\frac{dy}{du} + \frac{1}{u^{4}}p_{2}\left(\frac{1}{u}\right)y = 0
\end{equation}

\begin{Q}[【核心】なぜ $x=\infty$ の特異性を調べるのに、わざわざ $x=1/u$ という変換を行って $u=0$ での振る舞いを見るのか？]
\textbf{A.} 複素解析において、無限遠点 $\infty$ は特別な場所ではなく、リーマン球面 $\hat{\mathbb{C}} = \mathbb{C} \cup \{\infty\}$ 上の1点に過ぎないからである。しかし、我々が持っているフロベニウスの方法などの「局所的な解析手法」は原点（有限の点）の周りで構築されているため、チャート変換 $x=1/u$ を用いて $\infty$ を原点 $u=0$ に引き戻すことで、有限の特異点と全く同じ土俵で解析できるようになる。
\end{Q}

\eqref{eq:ode_infinity}に対して、有限の確定特異点の条件（フックスの定理の前提）を適用することで、以下の命題が成り立つ。

\begin{proposition}\label{prop:regular_infinity}
$x$ の有理関数を係数とする\eqref{eq:2-ode}に対して、無限遠点 $x=\infty$ が確定特異点になるための必要十分条件は、$\frac{1}{u}p_{1}\left(\frac{1}{u}\right)$ および $\frac{1}{u^{2}}p_{2}\left(\frac{1}{u}\right)$ が $u=0$ で正則になることである。
（※これは言い換えれば、$x \to \infty$ において $p_{1}(x) = O(x^{-1})$ かつ $p_{2}(x) = O(x^{-2})$ となることと同値である。）
\end{proposition}
%#endregion
%#region
次に、特異点において決定指数（特性指数）の差が整数となる例外的なケースを考察する。
通常、決定指数の差が整数の場合は対数項 $\log u$ が解に出現するが、漸化式における障害となる項 $R_J$ が偶然 $0$ になる場合、対数項を持たない正則な解が存在する。

\begin{definition}[非対数的特異点 / 見かけの特異点]\label{def:non_logarithmic}
確定特異点 $x=\xi$ における2つの決定指数 $s_{1}, s_{2}$ （$s_{1} \ge s_{2}$）の差が整数 $s_{1} - s_{2} = J \in \mathbb{Z}_{\ge 0}$ であり、かつ小さい方の根 $s=s_{2}$ に対する漸化式の第 $J$ ステップにおいて障害項が消滅する（すなわち $R_{J}(c_{0}, \cdots, c_{J-1}) = 0$ が成り立つ）とき、この特異点を\textbf{非対数的特異点}（または\textbf{見かけの特異点}）と呼ぶ。
\end{definition}

非対数的特異点においては、$n=J$ での漸化式が $0 \cdot c_{J} = 0$ となるため、$c_{J}$ は矛盾を引き起こすことなく、任意の複素定数 $h \in \mathbb{C}$ として自由に選んで計算を進めることができる。

\begin{Q}[【核心】小さい方の根 $s_1$ から出発して $c_J = h$ と置いた解は、なぜ大きい方の根 $s_2$ の解 $\varphi_{2}(x)$ を $h$ 倍して足し合わせた形になるのか？]
\textbf{A.} $c_J = h$ としたとき、$n > J$ における漸化式は $c_0, \cdots, c_{J-1}, h$ に依存する項 $R_n$ を持ち、次のように書ける。
\[
f(s_1+n)c_n + R_n(c_0, \cdots, c_{J-1}, h) = 0
\]
ここで、$R_n$ は各係数に対して線形であるため、次のように分離できる。
\[
R_n(c_0, \cdots, c_{J-1}, h) = R_n(c_0, \cdots, c_{J-1}, 0) + h R_n(0, \cdots, 0, 1)
\]
この分離により、以降の係数 $c_n$ も「$h=0$ としたときの係数」と「$h$ に比例する係数」の和に完全に分かれる。
後半の $h$ に比例する部分は、初項を $c_J=1$ として $u^{s_2+J} = u^{s_1}$ から始まる級数であり、これはまさに大きい根 $s_2$ に対応する解 $\varphi_{2}(x)$ そのものである。
したがって、任意の定数 $h$ に対する全体の解は、
\[
\varphi(x) = \varphi_{1}(x) + h\varphi_{2}(x)
\]
（ただし $\varphi_{1}(x)$ は $h=0$ とした場合の解）という形に自然に分離されるのである。
\end{Q}
決定指数の差が整数となる場合について、方程式を正規化してさらに深く考察する。
特異点 $x=\xi$ における小さい方の決定指数を $s_{1}$、大きい方の決定指数を $s_{2}$ とし、その差を $J = s_{2} - s_{1} \in \mathbb{Z}_{\ge 0}$ とする。
未知関数 $y$ を
\[
y = (x-\xi)^{s_{1}} w
\]
と変換して\eqref{eq:2-ode}を $w$ についての微分方程式に書き換えると、変換後の微分方程式の $x=\xi$ における決定指数は $s_{1}-s_{1}=0$ および $s_{2}-s_{1}=J$ となる。
この整数 $J \ge 0$ の値によって、変換後の特異点の性質は以下のように分類される。

\begin{itemize}
    \item \textbf{$J=0$ のとき:} 決定指数は $0, 0$ となり重根を持つため、必ず対数項が発生し、非対数的特異点にはなり得ない。
    \item \textbf{$J=1$ のとき:} 決定指数は $0, 1$ となる。これが非対数的特異点である場合、2つの独立な解はともに $x=\xi$ で正則となる。フックスの定理の逆から、このとき $x=\xi$ は変換後の微分方程式にとって特異点ではなく、単なる正則点（ordinary point）となる。
    \item \textbf{$J \ge 2$ のとき:} 変換後の微分方程式は $x=\xi$ で依然として確定特異点を持つ。これが非対数的特異点である場合、決定指数が $0, J$ であるため、変換後の任意の解は $x=\xi$ で正則なテイラー展開を持つ。
\end{itemize}

\begin{Q}[【核心】$J=1$ と $J \ge 2$ では、どちらも「2つの解が正則」になるのに、なぜ $J=1$ は「正則点」で、$J \ge 2$ は「見かけの特異点」になるのか？]
\textbf{A.} その違いは、解から微分方程式の係数を逆算したときの「ロンスキアン（Wronskian）」の値に現れる。
微分方程式 $w'' + P(x)w' + Q(x)w = 0$ の係数 $P, Q$ は、2つの解 $w_{1}, w_{2}$ のロンスキアン $W = w_{1}w_{2}' - w_{1}'w_{2}$ を分母に持つ。
決定指数が $0$ と $J$ のとき、$w_{1}$ は定数項から始まり（$w_{1}(\xi) \neq 0$）、$w_{2}$ は $(x-\xi)^{J}$ から始まる。
\begin{itemize}
    \item \textbf{$J=1$ の場合：} $w_{2}'(\xi) \neq 0$ となるため、$x=\xi$ において $W(\xi) \neq 0$ となる。分母が $0$ にならないため、係数 $P(x), Q(x)$ も正則となり、そもそも微分方程式にとって特異点ではない（正則点である）。
    \item \textbf{$J \ge 2$ の場合：} $w_{2}(\xi) = 0$ だけでなく $w_{2}'(\xi) = 0$ も成り立つため、$x=\xi$ において $W(\xi) = 0$ となってしまう。分母が $0$ になるため係数 $P(x), Q(x)$ は極を持ち、方程式の特異性が残る（見かけの特異点となる）。
\end{itemize}
\end{Q}

\begin{Q}[【核心】$W(\xi)=0$ になるとしても、$P(x) = -\frac{w_{1}w_{2}'' - w_{1}''w_{2}}{W}$ の分子も同時に $0$ になって、極がキャンセルされる（除去可能な特異点になる）可能性はないのか？]
\textbf{A.} 結論から言えば、分子も $0$ になるが、零点の位数が異なるためキャンセルしきれず、必ず極が残る。
局所座標を $u = x-\xi$ とする。2つの解のテイラー展開の最低次を見ると、
\begin{align*}
w_{1}(u) &= c_{0} + c_{1}u + c_{2}u^{2} + \cdots \quad (c_{0} \neq 0) \\
w_{2}(u) &= u^{J}(d_{0} + d_{1}u + \cdots) \quad (d_{0} \neq 0)
\end{align*}
と書ける。分母のロンスキアン $W = w_{1}w_{2}' - w_{1}'w_{2}$ の最低次の項を計算すると、
\[
W(u) \approx c_{0} \cdot (J d_{0} u^{J-1}) - c_{1} \cdot (d_{0} u^{J}) \approx J c_{0} d_{0} u^{J-1}
\]
となり、$W$ は位数 $J-1$ の零点を持つ。
一方、$P(x)$ の分子 $N_{P} = w_{1}w_{2}'' - w_{1}''w_{2}$ の最低次の項を計算すると、
\[
N_{P}(u) \approx c_{0} \cdot J(J-1)d_{0}u^{J-2} - 2c_{2} \cdot d_{0}u^{J} \approx J(J-1)c_{0}d_{0}u^{J-2}
\]
となり、分子は位数 $J-2$ の零点を持つ。
したがって、極の位数は引き算されて、
\[
P(u) = -\frac{N_{P}(u)}{W(u)} \approx -\frac{J(J-1)c_{0}d_{0}u^{J-2}}{J c_{0} d_{0} u^{J-1}} = -\frac{J-1}{u}
\]
となる。$J \ge 2$ のとき $J-1 \ge 1$ であるため、キャンセルしきれずに必ず $u=0$ に $1$ 位の極（留数 $1-J$）が残るのである。

（※ちなみに、このとき $u P(u) \to 1-J$ となることから、決定方程式 $t(t-1) + p_{0}t + q_{0} = 0$ に $p_{0} = 1-J, q_{0} = 0$ を代入すると $t(t-J) = 0$ となり、決定指数が $0$ と $J$ になる事実とも見事に辻褄が合う。）
\end{Q}

\begin{example}
微分方程式
\begin{equation}\label{eq:euler_example}
x^{2}\frac{d^{2}y}{dx^{2}} + (1-2s)x\frac{dy}{dx} + (s^{2}-1)y = 0
\end{equation}
において、$x=0$ は非対数的特異点である。
\end{example}

\begin{proof}
方程式\eqref{eq:euler_example}の両辺を $x^2$ で割ると、$p_{1}(x) = \frac{1-2s}{x}, p_{2}(x) = \frac{s^{2}-1}{x^{2}}$ となる。
$x p_{1}(x) = 1-2s$ および $x^{2} p_{2}(x) = s^{2}-1$ はともに定数（正則）であるため、$x=0$ は確定特異点である。
また、これらは定数関数であるため、展開係数は $q_{0} = 1-2s, r_{0} = s^{2}-1$ であり、$n \ge 1$ に対しては $q_{n} = 0, r_{n} = 0$ となる。

決定方程式は
\[
f(t) = t(t-1) + (1-2s)t + (s^{2}-1) = t^{2} - 2st + s^{2} - 1 = (t-s-1)(t-s+1) = 0
\]
より、決定指数は $t = s+1, s-1$ である。
小さい方を $s_{1} = s-1$、大きい方を $s_{2} = s+1$ とすると、その差は $J = s_{2} - s_{1} = 2$ である。

ここで、小さい方の根 $t=s_{1}$ から出発する漸化式を考える。一般の漸化式において、障害となる項は
\[
R_{n} = \sum_{k=0}^{n-1} \left( (t+k)q_{n-k} + r_{n-k} \right) c_{k}
\]
と書けるが、今 $n \ge 1$ に対して $q_{n} = r_{n} = 0$ であるため、和の中身は常に $0$ となる。
したがって、任意の $n \ge 1$ に対して $R_{n} \equiv 0$ である。
特に $n = J = 2$ においても $R_{2}(c_{0}, c_{1}) = 0$ が自動的に成り立つため、$x=0$ は非対数的特異点である。
\end{proof}

\begin{Q}[【核心】この例題において、$R_n \equiv 0$ となるのは偶然か？]
\textbf{A.} 偶然ではない。この方程式は、各項の次数が揃っている「オイラーの微分方程式（Euler's equidimensional equation）」である。オイラー方程式は $y = x^{\lambda}$ という単項式の代入だけで厳密解が求まるという性質を持つため、そもそも無限級数（フロベニウス級数）で解を構成する必要がない。級数の高次の項が不要であることの代数的な現れが、「$n \ge 1$ で $q_n=r_n=0$ となり、$R_n \equiv 0$ となる」という構造そのものなのである。
\end{Q}
%#endregion

\subsection{不確定特異点}

\subsection{高階フックス型線型常微分方程式}

\begin{definition}[リーマン図式]%TODO(書き直す)
    % --- ここに数式 ---
    \[
    \left\{
    \begin{matrix}
        x = \xi_1 & x = \xi_2 & \cdots & x = \xi_m & x = \infty \\
        s_1^{(1)} & s_1^{(2)} & \cdots & s_1^{(m)} & s_1^{(\infty)} \\
        s_2^{(1)} & s_2^{(2)} & \cdots & s_2^{(m)} & s_2^{(\infty)} \\
        \vdots    & \vdots    &        & \vdots    & \vdots \\
        s_n^{(1)} & s_n^{(2)} & \cdots & s_n^{(m)} & s_n^{(\infty)}
    \end{matrix}
    \right\}
    \]
    \begin{itemize}
        \item[\textbf{Type:}] 確定特異点$\xi_{i}$と各確定特異点の特性指数$s_j^{(i)}$を書き並べたもの。
        \item[\textbf{Insight:}] この表の数値（局所的な性質）を\textbf{一切変えずに}、特異点の位置 $\xi_i$ だけを時間発展させた時に、裏で満たされるべき非線形の方程式が「ガルニエ系」。つまり、モノドロミー保存変形において\textbf{「絶対に定数として保存したいターゲット」}がこれ。
        \item[\textbf{Link:}] 岡本2.4節の(2.48)/p.81を参照。
    \end{itemize}
\end{definition}

\subsection{みかけの特異点}

\begin{equation}\label{eq:fuchs_n_order}
    \frac{d^{n}y}{dx^{n}}+\sum_{j=1}^{n} p_{j}(x)\frac{d^{n-j}y}{dx^{n-j}} = 0   
\end{equation}
の解の基本系 $\vec{\varphi}(x)$ をとる。確定特異点の集合 $\Xi$ を通らない閉曲線 $\gamma$ について解析接続を考えると、回路行列 $\Gamma(\gamma)$ を用いて
\[
\vec{\varphi}^{\gamma}(x) = \vec{\varphi}(x)\Gamma(\gamma)
\]
とかける。ここでもう一つの解の基本系 $\vec{\psi}(x)$ をとっておくと、可逆行列 $C$ を用いて
\[
\vec{\varphi}(x) = \vec{\psi}(x)C
\]
となる。また、解析接続と線型操作は交換できるので、
\[
\vec{\varphi}^{\gamma}(x) = \vec{\psi}^{\gamma}(x)C
\]
よって、$\vec{\psi}(x)$ の回路行列は、
\[
\vec{\psi}^{\gamma}(x) = \vec{\varphi}^{\gamma}(x)C^{-1} = \vec{\varphi}(x)\Gamma(\gamma)C^{-1} = \vec{\psi}(x)C\Gamma(\gamma)C^{-1}
\]
より、$C\Gamma(\gamma)C^{-1}$ となる。

\begin{definition}[リーマンデータ]\label{def:riemann_data}
    フックス型微分方程式 \eqref{eq:fuchs_n_order} に対して、定義域 $\mathbb{P}^{1}(\mathbb{C})$、確定特異点の集合 $\Xi$、およびモノドロミー $\hat{\rho}$ の3つ組
    \[
    (\mathbb{P}^{1}(\mathbb{C}), \Xi, \hat{\rho})
    \]
    のことを\textbf{リーマンデータ}という。
\end{definition}

\begin{Q}[モノドロミーって何？]
\textbf{A.} $\cdot$ 閉曲線に対して回路行列を対応させる写像のようなもの。\\
\phantom{\textbf{A.}} $\cdot$ これは基本群 $\pi_1(X)$ から行列群への表現とみなすことができ、微分方程式の解の「多価性」を調べるための中心的な道具となる。(定義\ref{def:monodromy}を参照)\\
\end{Q}

\begin{definition}[みかけの特異点]%TODO(書き直す)
  % --- ここに数式 ---
    $\Xi$の元を確定特異点としてもつ微分方程式を考える。
    このときモノドロミー$\hat{\rho}$が等しく、さらに$\Xi\cup\Lambda$の元を確定特異点としてもつフックス型微分方程式が存在したとする。
    このとき、以下の2条件を満たす$\Lambda$の各元を\textbf{みかけの特異点}という。
    \begin{itemize}
        \item[(1)] $x=\lambda$における特性指数は全て整数。
        \item[(2)] $x=\lambda$は非対数的特異点
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
        \item[\textbf{Insight:}] 方程式の係数には特異性が現れるが、解自体はそこで分岐を持たず正則（局所モノドロミーが単位行列）になる「偽物の特異点」。パンルヴェ方程式やガルニエ系の理論において最大のポイントは、**「このみかけの特異点の位置 $\lambda$ が、ハミルトン系における正準変数（未知関数 $q$）の役割を果たす」**という点にある。
        \item[\textbf{Link:}] 岡本2.5節/p.86を参照。
    \end{itemize}
\end{definition}

\subsection{連立微分方程式系と単独高階微分方程式}

\subsection{リーマンの問題}

\subsection{フックスの問題}

\begin{definition}[モノドロミー保存変形]\label{mono_deform}
%FIXME(書き直す。)
%FIXME(確定特異点を理解する。) 
    \begin{equation}\label{eq:before}
    \frac{d^{n}y}{dx^{n}}+\sum_{j=1}^{n} p_{j}(x)\frac{d^{n-1}y}{dx^{n-1}} = 0   
    \end{equation}
    という以下の(P1)-(P3)を満たすフックス型微分方程式を考える。
    \begin{itemize}
        \item[(P1)] $x=\xi_{1},...,\xi_{n},\xi_{n+1}=\infty$を確定特異点、$x=\lambda_{1},...,\lambda_{g}$をみかけの特異点としてもつ。
        \item[(P2)] 各$x=\xi_{i}$における特性指数のどの2つも、差が整数ではない。
        \item[(P3)] モノドロミー$\hat{\rho}$は既約である。
    \end{itemize}
    $p_{j}(x)$が$t$に解析的に依存しているとする。
    \begin{equation}\label{eq:after}
    \frac{d^{n}y}{dx^{n}}+\sum_{j=1}^{n} p_{j}(x,t)\frac{d^{n-1}y}{dx^{n-1}} = 0   
    \end{equation}
    が以下の条件(H)を満たす時、\eqref{eq:after}を\eqref{eq:before}の\textbf{モノドロミー保存変形}または\textbf{ホロノミック変形}という。
    \begin{itemize}
        \item[\textbf{Type:}] \eqref{eq:before}は$\mathbb{P}^{1}(\mathbb{C})$上定義されている。$U\subset\mathbb{C}^{L}$は領域。$t=(t_{1},...,t_{L})\in U$
        \item[\textbf{Insight:}] 方程式のパラメータ $t$ を動かしても、基本群の表現（モノドロミー）が変化しないような変形。Schlesinger系やPainlevé方程式の導出における出発点となる。
        \item[\textbf{Link:}] 岡本2.8節の定義2.14/p.105を参照。
    \end{itemize}
\end{definition}

\section{パンルヴェ方程式の基礎}

\subsection{変形微分方程式系}

%FIXME (証明とかを書き足す)
\subsection{2階フックス型微分方程式のラックス方程式}

\begin{equation}\label{eq1}
\frac{d^{2}z}{dx^{2}}=r(x,t)z
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq2}
\frac{d\phi}{dx}+\frac{1}{2}p_{1}(x,t)\phi=0
\end{equation}

\begin{proposition}
    2階フックス型微分方程式\eqref{eq:2-ode}のモノドロミー保存変形と2階フックス型微分方程式\eqref{eq1}のモノドロミー保存変形とは、1階フックス型微分方程式\eqref{eq2}がモノドロミー保存変形を許すという条件のもとで同値である。
\end{proposition}

\subsection{変形微分方程式の解}

p.128
\begin{Q}[なぜ$n$階の変形微分方程式系を考えるのか？]
\textbf{A.} $\cdot$ $n=2$だけでやるよりも見通しがいいから。\\
\phantom{\textbf{A.} }$\cdot$ 線型微分方程式のモノドロミー保存変形によって非線形な関係が浮かび上がるから。
\end{Q}

フックス型微分方程式
\begin{equation}\label{eq:linear-ode-n}
    \frac{d^{n}y}{dx^{n}}+\sum_{j=1}^{n} p_{j}(x,t)\frac{d^{n-j}y}{dx^{n-j}} = 0   
\end{equation}
を考える。\\
\begin{equation}\label{eq:auxiliary-phi}
\frac{d\phi(x)}{dx}+\frac{1}{n}p_{1}(x,t)\phi(x)=0
\end{equation}
で定まる解をとって、
\[
y=\phi(x,t)z
\]
とすると、\eqref{eq:fuchs_n_order}は
\begin{equation}\label{eq:reduced-fuchsian}
\frac{d^{n}z}{dx^{n}}+\sum_{j=2}^{n} q_{j}(x,t)\frac{d^{n-j}z}{dx^{n-j}} = 0
\end{equation}
となる。ここで、$q_{j}(x)$は$\phi(x,t)(i)\,(i=0,1,\cdots,j)$と$p_{i}(x,t)\,(i=1,\cdots,j)$の多項式である。\eqref{eq:reduced-fuchsian}のリーマンデータを
\[
(\mathbb{X}',\Xi',\rho')
\]
としておく。
ここで、\eqref{eq:reduced-fuchsian}の解の基本系を$\vec{\varphi}(x)$とする。解析接続をして、
\[
W(\vec{\varphi}^{\gamma})=W(\vec{\varphi})\Gamma(\gamma)
\]
命題\ref{prop:wronskian-ode}より、$w(\vec{\varphi})$は$x$によらないので、$w(\vec{\varphi}^{\gamma})=w(\vec{\varphi})$であるからdetをとって
\[
\det(\Gamma(\gamma))=1
\]
がわかる。よって、\eqref{eq:reduced-fuchsian}のモノドロミー群は$SL(n,\mathbb{C})$の部分群であることがわかった。すなわち、
\[
\rho':\pi(x_{0},\mathbb{X}')\to SL(n,\mathbb{C})
\]
である。ここで$\mathbb{X}'=\mathbb{P}^{1}(\mathbb{C})\setminus \Xi'$である。

\begin{definition}
    上のように、モノドロミー群が$SL(n,\mathbb{C})$の部分群であるような微分方程式を\textbf{SL型}という
\end{definition}

p.129
\begin{Q}[\eqref{eq:auxiliary-phi}に解はあるの？]
\textbf{A.} $\cdot$ $p_1(x,t)$が正則な$x$の周りではコーシーの存在定理（定理\ref{thm:cauchy}を参照）より必ず存在し、特異点の周りでも (複素べき)$\times$(正則関数とlogの多項式) の形で解を展開できる。(定理\ref{thm:fuchs}を参照)\\
\phantom{\textbf{A.} }$\cdot$ 【目的】この解 $\phi$ を使って元の変数を変換し、方程式から邪魔な $n-1$ 階微分の項を消し去る（正規化する）ため。
\end{Q}

\begin{Q}[リーマンデータって何？]
\textbf{A.} $\cdot$ 微分方程式の定義域、確定特異点の位置の集合、モノドロミーの組のこと。(定義\ref{def:riemann_data}を参照)\\
\end{Q}

\begin{Q}[解析接続と微分は交換可能？]
\textbf{A.} 可能。(定義\ref{prop:interchange-ac-diff}を参照)\\
\end{Q}

\begin{proposition}
    $n$階フックス型微分方程式\eqref{eq:linear-ode-n}のモノドロミー保存変形と、$n$階フックス型微分方程式\eqref{eq:reduced-fuchsian}のモノドロミー保存変形とは$1$階フックス型微分方程式\eqref{eq:auxiliary-phi}がモノドロミー保存変形を許すという条件のもとで同値である。
\end{proposition}%FIXME(証明したい)
%FIXME(モノドロミー保存変形とは)

%#endregion
\appendix

\section{用いた定理}%TODO(それぞれの定理に証明つけてもいいかも　優先度:低)
%#region
\begin{theorem}[正則な解の存在と一意性]\label{thm:cauchy}
    各$f^{j}(z,w),0\leq j\leq n-1$が$\mathbb{C}^{n-1}$内の領域$D$で正則ならば、任意の点$(a,b)\in D$に対して、$(a,b)$を通る
    \begin{equation}\label{eq:cauchy_problem}
    \frac{dw}{dz}=f(z,w)
    \end{equation}
    の正則な解$w=w(z)$が局所的にただ一つ存在する。
    % \cite[オプション]{ラベル} で特定のページをスマートに引用できる
    （\cite[p.50 定理8.1]{book:takano} を参照）
\end{theorem}
%#endregion
%#region
\begin{theorem}[確定特異点まわりの解の基本系（フックスの定理）]\label{thm:fuchs}
    $z=c$を微分方程式
    \begin{equation}\label{eq:nth_order_linear_ode}
    \frac{d^{n}w}{dz^{n}}+a_{1}(z)\frac{d^{n-1}w}{dz^{n-1}}+\cdots+a_{n-1}(z)\frac{dw}{dz}+a_{n}(z)w=0
    \end{equation}
    の確定特異点とする。このとき$z=c$の周りの解の基底として
    \[
    (z-c)^{\rho}P(z,\log(z-c))
    \]
    という形のものが$n$個とれる。ここで$\rho\in \mathbb{C}$、$P(z,t)$は次数が$n-1$以下の$t$の多項式であり、その係数は$z=c$の周りで正則な関数である。特に、少なくとも1つの解として$\log(z-c)$を含まないものが存在する。
    （\cite[p.119 定理13.1]{book:takano} を参照）
\end{theorem}
%#endregion
%#region
\begin{definition}[直接接続]
    点 $a \in \mathbb{C}$ を中心とする収束冪級数を $f_a(z)$ とし、その収束半径を $r_a > 0$、収束円（定義域）を $D_a = \{z \in \mathbb{C} \mid |z - a| < r_a\}$ とする。
    $D_a$ 内の点 $b \in D_a$ を任意にとる。$f_a(z)$ は $D_a$ 上で正則であるため、これを点 $b$ の周りでテイラー展開し直すことで、新しい収束冪級数 $f_b(z)$ を作ることができる。この $f_b(z)$ の収束円を $D_b$ とすると、共通の領域 $D_a \cap D_b$ において
    \[
    f_a(z) = f_b(z)
    \]
    が恒等的に成り立つ。
    このようにして得られた新しい収束冪級数 $f_b(z)$ のことを、$f_a(z)$ の $b$ を中心とする\textbf{直接接続}という。
    （\cite[p.101]{book:kimura} を参照）
\end{definition}
%#endregion
%#region
\begin{definition}[曲線に沿っての解析接続]
    $a,b\in\mathbb{C}$とその間の連続曲線$\varphi:[0,1]\to\mathbb{C};t\mapsto \varphi(t)$をとる。$a$を中心とする収束冪級数$f_{a}(z)$が与えられたとする。$f_{a}(z)$が$\varphi$に沿って解析接続可能であるとは、各$t\in[0,1]$に対して、$\varphi(t)$を中心とする収束冪級数が定まって次の条件が満たされることをいう。\\
    \textbf{条件} : 任意の$t_{0}\in[0,1]$に対して$\epsilon(t_{0})>0$が存在し、任意の$t\in[t_{0}-\epsilon,t_{0}+\epsilon]\bigcap[0,1]$に対して、$f(z;t)$は$f(z;t_{0})$の直接接続である。\\
    この時、$f_{b}(z)=f(z;1)$を$f_{a}(z)$の\textbf{$\varphi$に沿っての解析接続}という。
    （\cite[p.119 定義21.1]{book:kimura} を参照）
\end{definition}
%#endregion
%#region
\begin{proposition}[解析接続の線型性]\label{prop:analytic_linear}
    関数 $f(z), g(z)$ が曲線 $\varphi$ に沿って解析接続可能であるとする。このとき、任意の複素定数 $c_1, c_2$ に対して、その線型結合 $h(z) = c_1f(z) + c_2g(z)$ も $\varphi$ に沿って解析接続可能であり、終端 $t=1$ での解析接続の結果をそれぞれ $f(z;1), g(z;1), h(z;1)$ とすると、
    $$ h(z;1) = c_1f(z;1) + c_2g(z;1) $$
    が成り立つ。
\end{proposition}

\begin{proof}[証明の概略]
    曲線上の点 $\varphi(t)$ を中心とする $f, g$ の収束冪級数をそれぞれ
    $$ f(z; t) = \sum a_n (z - \varphi(t))^n, \quad g(z; t) = \sum b_n (z - \varphi(t))^n $$
    とする。このとき、定数倍の和（線型結合）である
    $$ h(z; t) = c_1f(z; t) + c_2g(z; t) = \sum (c_1a_n + c_2b_n)(z - \varphi(t))^n $$
    も、同じく $\varphi(t)$ を中心とする収束冪級数となる。
    
    解析接続の各ステップである「直接接続」とは、収束円内の新しい中心でテイラー展開を計算し直す操作に他ならない。新しい中心でのテイラー係数はその点での微分係数によって定まるが、微分の線型性より任意の階数 $k$ について
    $$ h^{(k)}(z) = c_1f^{(k)}(z) + c_2g^{(k)}(z) $$
    が成り立つ。すなわち、「足し合わせてから展開し直す」結果と「展開し直してから足し合わせる」結果は恒等的に一致する。
    
    この直接接続の連鎖を曲線 $\varphi$ に沿って $t=0$ から $t=1$ まで繰り返すことで、終着点 $t=1$ においても
    $$ h(z; 1) = c_1f(z; 1) + c_2g(z; 1) $$
    が成立する。したがって、解析接続の操作は定数係数の線型結合（および定数行列の掛け算）と交換可能である。
\end{proof}
%#endregion
%#region
\begin{definition}[ホモトープ]\label{def:homotope}
    $X$:位相空間,$l,l':[0,1]\to X$を連続曲線とする。$l(0)=l'(0)=p,l(1)=l'(1)=q$とする。$l$と$l'$が\textbf{ホモトープ}であるとは、次の性質を持つ連続写像$H:[0,1]\times[0,1]\to X$が存在することである。\\
    \textbf{(A).}$H(t,0)=l(t),H(t,1)=l'(t)\quad (\forall t \in[0,1])$\\
    \textbf{(B).}$H(0,s)=p,H(1,s)=q \quad  (\forall s \in[0,1])$\\
    このような$H$を\textbf{$l$から$l'$へのホモトピー}という
    （\cite[p.121 定義9.1]{book:matsumoto} を参照）
\end{definition}
%#endregion
%#region
\begin{theorem}[一価性定理]\label{thm:monodromy}
    $D$を$\mathbb{C}$内の領域とする。$a\in D$を中心とする収束冪級数$f_{a}(z)$が$a$を始点とする$D$内の任意の連続曲線に沿って解析接続可能とする。このとき、$a$を始点とし、$b\in D$を終点とする$D$内の連続曲線$L_{0},L_{1}$が$D$において始点と終点を固定してホモトープならば、$f_{a}(z)$の$L_{0},L_{1}$に沿っての解析接続は$b$において一致する。
    （\cite[p.110 定理22.2]{book:kimura} を参照。証明付き）
\end{theorem}
%#endregion
%#region
\begin{theorem}\label{thm:linear_ode_existence_and_continuation}
    \eqref{eq:nth_order_linear_ode}の$a_{1}(z),\cdots,a_{n}(z)$を領域$D\subset\mathbb{C}$で正則とする。このとき\\
    \textbf{(A).}任意の$p\in D,q^{0},\cdots,q^{n-1}\in\mathbb{C}$に対して初期条件
    \[
    w(p)=q^{0},\frac{dw(p)}{dz}=q^{1},\cdots,\frac{d^{n-1}w(p)}{dz^{n-1}}=q^{n-1}
    \]
    を満たす\eqref{eq:nth_order_linear_ode}の正則な解がpの近傍でただ一つ存在する。\\
    \textbf{(B).}\eqref{eq:nth_order_linear_ode}の局所解は、$D$内のすべての曲線に沿って解析接続可能である。\\
    （\cite[p.127 定理25.3]{book:kimura} を参照。）
\end{theorem}
%#endregion
%#region
\begin{theorem}[解の解析接続定理]\label{thm:ode_solution_continuation}
   $f(z,w)$が領域$D\subset\mathbb{C}$において正則であるとする。$\varphi:[0,1]\to D$を連続とする。任意の$t\in[0,1]$に対して、$(\varphi(t),w(\varphi(t);t))\in D$であるとすると、各$t$に対して、$w(z;t)$は$z\in B_{z}(\varphi(t);r(t)), (z,w(z;t))\in D$なる限り、\eqref{eq:cauchy_problem}の解である。
   （\cite[p.56 定理8.6]{book:takano} を参照。）
\end{theorem}
%#endregion
%#region
\begin{definition}[表現]\label{dfn:representation}
    $G$を群、$V$を複素ベクトル空間とする。$G$の単位元を$e$と書くことにする。写像
    \[
    \pi:G\to GL_{\mathbb{C}}(V)
    \]
    が与えられて、\\
    \textbf{(A).}$\pi(x)\pi(y)=\pi(xy)\quad(\forall x, \forall y\in G)$\\
    \textbf{(B).}$\pi(e)=id_{V}$\\
    を満たす時、$\pi$を\textbf{群$G$の$V$上の表現}といい$V$を\textbf{表現空間}という。
    （\cite[p.10 定義1.12]{book:kobayashi} を参照。）
\end{definition}
%#endregion
%#region
\begin{theorem}[行列の微分]\label{thm:derivative-of-determinant}
    $A(x)=(a_{ij}(x))$とする。$i$行目を微分した行列を$A_{i}$とおくと、
    \[
    \frac{d}{dx}(\det(A(x)))=\sum_{i=1}^{n}\det(A_{i}(x))
    \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    \[
    \det(A(x))=\sum_{\sigma\in S_{n}}a_{1\sigma(1)}(x)\cdots a_{n\sigma(n)}(x)
    \]
    と表せるが、微分すると、
    \[
    \frac{d}{dx}(\det(A(x)))=\sum_{\sigma\in S_{n}}\sum_{i=1}^{n}a_{1\sigma(1)}(x)\cdots a_{i\sigma_(i)}'(x)\cdots a_{n\sigma(n)}(x)
    \]
    \[
    \therefore\quad
    \frac{d}{dx}(\det(A(x)))=\sum_{i=1}^{n}\sum_{\sigma\in S_{n}}a_{1\sigma(1)}(x)\cdots a_{i\sigma(i)}'(x)\cdots a_{n\sigma(n)}(x)
    \]
    \[
    \therefore\quad
    \frac{d}{dx}(\det(A(x)))=\sum_{i=1}^{n}\det(A_{i}(x))
    \]
    
\end{proof}
%#endregion
%#region
\begin{proposition}[解析接続と微分は交換可能]\label{prop:interchange-ac-diff}
    関数 $f(z)$ が曲線 $\varphi$ に沿って解析接続可能であるとする。このとき、任意の$n\geq 0$ に対して、その微分 $f^{(n)}(z)$ も $\varphi$ に沿って解析接続可能であり、終端 $t=1$ での解析接続の結果をそれぞれ $f(z;1), f^{(n)}(z;1)$ とすると、
    \[
    f^{(n)}(z;1) = \frac{d^{n}}{dz^{n}}f(z;1)
    \]
    が成り立つ。
\end{proposition}

\begin{proof}
    $n=1$の時に証明すれば十分。また、直接接続の時に証明すれば十分。\\
    $f(z)$の元の収束円盤を$D_{1}$とする。また、$f(z)$は解析接続可能なので、解析接続先の関数を$g(z)$、その収束円盤を$D_{2}$とすると、$z \in D_{1}\cap D_{2}$上で$f(z)=g(z)$である。\\
    このとき、命題\ref{prop:convergence-radius-invariant}より、$f'(z)はD_{1}$上収束し、$g'(z)はD_{2}$上収束する。また、$z \in D_{1}\cap D_{2}$上では$f'(z)=g'(z)$より、$f'(z)$の$D_{2}$への解析接続は一致の定理から、$g'(z)$である。
\end{proof}
%#endregion
%#region
\begin{proposition}[解析関数を微分しても収束半径は不変]\label{prop:convergence-radius-invariant}
    $a\in\mathbb{C}$とする。$f(z)=\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n}$の収束半径を$R(>0)$とすると、f(z)は$B(a;R)$上の正則関数で
    \[
    f'(z)=\sum_{n=0}^{\infty}na_{n}(z-a)^{n-1}
    \]
    である。$f'(z)$の収束半径も$R$である。
    （\cite[p.62 定理3.1.10]{book:noguchi} を参照。）
\end{proposition}
%#endregion
%#region
\begin{theorem}[正則関数は解析関数]\label{thm:holomorphic-is-analytic}
    $D$上の正則関数$f$は$D$上解析的で、各点$a\in D$で、$f(z)=\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n}, z\in B(a;d(a,\partial D))$と展開され、収束半径は$d(a;\partial D)$以上である。
    （\cite[p.89 定理3.5.7]{book:noguchi} を参照。）
\end{theorem}
%#endregion
%#region
\begin{proposition}[一致の定理]\label{prop:identity_theorem}
    $f$を領域$D$上の解析関数とする。部分集合$E\subset D$は$D$内に少なくとも$1$つ集積点を持つとする。もし$f$の$E$への制限$f|_{E}$が恒等的に$0$ならば、$f$は$D$上恒等的に$0$である。
    （\cite[p.35 定理2.4.14]{book:noguchi} を参照。）
\end{proposition}
%#endregion
%#region
\begin{theorem}[ローラン展開]\label{thm:laurent_expansion}
    $B=B(c;r)$とし、$f(z)$が$\bar{B}\setminus\{c\}$で正則であるとすると、$f(z)$は$B\setminus\{c\}$において
    \[
    f(z)=\sum_{n=-\infty}^{\infty}a_{n}(z-c)^{n}
    \]
    と展開される。ここで、
    \[
    a_{n}=\frac{1}{2\pi i}\int_{\partial B}\frac{f(\zeta)}{(\zeta-c)^{n+1}}d\zeta\quad (n=0,\pm1,\pm2,\cdots)
    \]
    であり、正べきの部分 $\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(z-c)^{n}$ は任意の $0<r'<r$ に対して $\overline{B(c;r')}$ で一様収束し、負べきの部分（主要部） $\sum_{n<0}a_{n}(z-c)^{n}$ は任意の $r''>0$ に対して $\mathbb{C}\setminus B(c;r'')$ において一様収束する。
    （\cite[p.70 定理14.1]{book:kimura} を参照。）
\end{theorem}

\begin{Q}[なぜ特異点の周りでテイラー展開ではなくローラン展開を使うの？]
\textbf{A.} テイラー展開は関数が正則な（特異点がない）場所でしか成り立たないためである。特異点 $z=c$ を持つ解の挙動を調べるには、「負の冪乗の項（主要部）」を許容するローラン展開を用いる必要がある。この負の冪の項が有限個で打ち止めになるかどうかが、確定特異点と不確定特異点を分ける決定的な基準となる。
\end{Q}
%#endregion
%#region
\begin{theorem}[ローラン展開の一意性]\label{thm:laurent_uniqueness}
    関数 $f(z)$ が円環領域 $A = \{z \in \mathbb{C} \mid r_1 < |z-c| < r_2\}$ において、正負の冪級数
    \[
    f(z) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} c_n (z-c)^n
    \]
    として表され、この級数が $A$ 内の任意のコンパクトな部分集合上で一様収束しているとする。このとき、この級数は $f(z)$ のローラン展開に他ならない。すなわち、係数 $c_n$ は
    \[
    c_n = \frac{1}{2\pi i} \int_{\gamma} \frac{f(\zeta)}{(\zeta-c)^{n+1}} d\zeta
    \]
    で一意に定まる。（ここで $\gamma$ は $A$ 内にある $c$ を囲む閉曲線）
\end{theorem}

\begin{proof}%TODO{理解が必要}
    仮定より、級数 $f(\zeta) = \sum_{k=-\infty}^{\infty} c_k (\zeta-c)^k$ は積分路 $\gamma$ 上で一様収束している。
    両辺を $(\zeta-c)^{n+1}$ で割り、$\gamma$ に沿って和と積分の順序を交換（項別積分）すると、
    \[
    \int_{\gamma} \frac{f(\zeta)}{(\zeta-c)^{n+1}} d\zeta = \sum_{k=-\infty}^{\infty} c_k \int_{\gamma} (\zeta-c)^{k-n-1} d\zeta
    \]
    ここで、コーシーの積分定理より
    \[
    \int_{\gamma} (\zeta-c)^{m} d\zeta =
    \begin{cases}
        2\pi i & (m = -1) \\
        0 & (m \neq -1)
    \end{cases}
    \]
    であるから、右辺の和の中で $k-n-1 = -1$、すなわち $k=n$ の項のみが生き残る。
    よって、
    \[
    \int_{\gamma} \frac{f(\zeta)}{(\zeta-c)^{n+1}} d\zeta = 2\pi i \cdot c_n
    \]
    となり、係数 $c_n$ がローラン展開の定義式と完全に一致することが示された。
\end{proof}
%#endregion
%#region
\begin{theorem}[孤立特異点における極と増大度の同値性]\label{thm:growth_and_pole}
    関数 $f(z)$ が $z=c$ を孤立特異点として持つとする。このとき、以下の2つの条件は互いに同値である。
    \begin{enumerate}
        \item[(P)] $f(z)$ が $z=c$ に高々 $N$ 位の極を持つ（ローラン展開の負べきが $N$ 次で打ち切られる）。
        \item[(Q)] ある十分小さな半径 $R > 0$ と定数 $C > 0$ が存在して、$0 < |z-c| < R$ において
        \[
        |f(z)| \le \frac{C}{|z-c|^N}
        \]
        が成り立つ。
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    \textbf{【(Q) $\implies$ (P) の証明（増大度 $\implies$ 極）】}\\
    仮定(Q)より、ある半径 $R > 0$ と定数 $C > 0$ が存在して、$0 < |z-c| < R$ で $|f(z)| \le \frac{C}{|z-c|^N}$ が成り立つ。\\
    ここで $g(z)=(z-c)^{N}f(z)$ とおけば、$|g(z)|\le C$ となる。よって $g(z)$ は $0<|z-c|<R$ で正則かつ有界である。
    リーマンの除去可能特異点の定理より、$g(z)$ は特異点 $z=c$ を除去でき、円盤 $|z-c|<R$ 全体で正則な関数に延長できる。
    したがって、$g(z)$ は $|z-c|<R$ においてテイラー展開可能であり、その級数 $g(z) = \sum_{k=0}^{\infty} b_k (z-c)^k$ は同領域で収束する。\\
    ゆえに、$0 < |z-c| < R$ において、元の関数 $f(z)$ は両辺を $(z-c)^N$ で割ることで
    \[
    f(z) = \frac{g(z)}{(z-c)^N} = \sum_{k=0}^{\infty} b_k (z-c)^{k-N} = \frac{b_0}{(z-c)^N} + \frac{b_1}{(z-c)^{N-1}} + \cdots + b_N + b_{N+1}(z-c) + \cdots
    \]
    と展開される。ここでローラン展開の一意性（定理\ref{thm:laurent_uniqueness}）より、この広義一様収束する級数はまさに $f(z)$ のローラン展開に他ならない。この展開を見ると負のべき乗は $N$ 次までしか存在しないため、条件(P)が示された。

    \vspace{1em}

    \textbf{【(P) $\implies$ (Q) の証明（極 $\implies$ 増大度）】}\\
    仮定(P)より、$f(z)$ のローラン展開は有限の負べきで打ち切られ、
    \[
    f(z) = \sum_{n=-N}^{\infty} b_n (z-c)^n
    \]
    と書ける。孤立特異点の定義より、この展開はある穴あき円盤 $0 < |z-c| < r$ で収束する。
    ここで $g(z) = (z-c)^N f(z)$ とおくと、
    \[
    g(z) = (z-c)^N \sum_{n=-N}^{\infty} b_n (z-c)^n = \sum_{n=-N}^{\infty} b_n (z-c)^{n+N} = \sum_{k=0}^{\infty} b_{k-N} (z-c)^k
    \]
    となる（$k = n+N$ と置換した）。\\
    元のローラン展開が $0 < |z-c| < r$ で収束することから、この級数も同領域で収束する。したがってアーベルの補題（定理\ref{thm:abels_lemma}）により、この負のべき乗を持たない冪級数は、特異点だった中心 $z=c$ を含めた円盤全体 $|z-c| < r$ で正則関数となり、広義一様（絶対）収束する。\\
    $g(z)$ は $|z-c| < r$ 全体で正則関数（特に連続関数）となるため、境界を含まないある十分小さな閉円盤 $|z-c| \le r'$ （ただし $r' < r$）をとれば、その上で $|g(z)| \le C$ となる定数 $C > 0$ が存在する。\\
    $g(z) = (z-c)^N f(z)$ であったから、両辺を $|z-c|^N$ で割ることで、$0 < |z-c| \le r'$ において
    \[
    |f(z)| \le \frac{C}{|z-c|^N}
    \]
    が得られる。ここで $R = r'$ とおけば、まさに条件(Q)を満たす半径 $R$ と定数 $C$ が存在することが示された。
\end{proof}

% ==========================================
% 証明の補足・行間解説（Q&A）
% ==========================================
\begin{Q}[【補足】$\sum b_k (z-c)^{k-N}$ がローラン展開と完全に一致すると一言で断言できるのはなぜ？]
\textbf{A.} テイラー級数 $\sum b_k (z-c)^k$ は収束円盤内のコンパクト集合上で広義一様収束し、有界な関数 $(z-c)^{-N}$ を掛けてもその一様収束性は保たれる。一様収束する正負の冪級数表現が得られれば、一意性により自動的にそれがローラン展開となるからである。
\end{Q}

\begin{Q}[【補足】$\Rightarrow$ の証明ではリーマンの定理を使い、$\Leftarrow$ の証明ではアーベルの補題を使ったのはなぜ？どちらも「穴あき円盤で値が定まっている」状況は同じではないか？]
\textbf{A.} 対象となる関数 $g(z)$ が、最初から\textbf{「負のべき乗を持たない冪級数（テイラー級数）」の形をしていると確定しているか否か}、という決定的な違いがあるためである。
\begin{itemize}
    \item \textbf{$\Leftarrow$ の場合（アーベルの補題）：} $(z-c)^N$ を掛けた時点で負のべき乗が相殺され、「純粋な冪級数」であることが確定している。純粋な冪級数は、中心以外で収束すれば中心でも自動的に正則になるという強い性質を持つため、一気に中心を塞ぐことができる。
    \item \textbf{$\Rightarrow$ の場合（リーマンの定理）：} スタート時点では $g(z)$ は単なる「有界な関数」であり、ローラン展開した際に負のべき乗が含まれていないかが未確定である。そのため、「有界ならば負のべき乗は存在しない」ことを保証してくれるリーマンの定理が必要になる。
\end{itemize}
\end{Q}

\begin{Q}[この定理（極と増大度の同値性）は、確定特異点の理論において何が嬉しいのか？]
\textbf{A.} 「解析的な条件」と「代数的な条件」を完全に橋渡ししてくれる点である。
微分方程式の解が「確定特異点」を持つかどうかを判定する際、ローラン展開をすべて計算して有限の負べきで終わるか（代数的な条件）を確かめるのは非常に困難である。しかしこの定理のおかげで、解が特異点に近づくスピードが「多項式オーダーで抑えられるか」（解析的な条件）さえクリアすれば、自動的にローラン展開が打ち切られることが保証され、判定が劇的に簡単になるのである。
\end{Q}
%#endregion
%#region
\begin{theorem}[アーベルの補題]\label{thm:abels_lemma}
    冪級数 $\sum_{n=0}^{\infty} a_n (z-c)^n$ が、ある点 $z = z_0$ （ただし $z_0 \neq c$）で収束すると仮定する。
    このとき、以下の2つが成り立つ。
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{絶対収束:} 開円板 $|z-c| < |z_0-c|$ 内の任意の点 $z$ において、この冪級数は絶対収束する。
        \item \textbf{広義一様収束:} 任意の $0 < r < |z_0-c|$ に対して、閉円板 $|z-c| \le r$ 上で一様収束する。（したがって、開円板 $|z-c| < |z_0-c|$ 全体で正則関数を定める）
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}%TODO　(理解が必要)
    （証明のスケッチ）級数 $\sum a_n (z_0-c)^n$ が収束するということは、その一般項は $0$ に収束する。したがって、ある定数 $M > 0$ が存在して、すべての $n$ について $|a_n (z_0-c)^n| \le M$ と有界になる。
    任意の $z$ ($|z-c| < |z_0-c|$) に対して、
    \[
    |a_n (z-c)^n| = |a_n (z_0-c)^n| \left| \frac{z-c}{z_0-c} \right|^n \le M \rho^n \quad \left( \text{ただし } \rho = \left| \frac{z-c}{z_0-c} \right| < 1 \right)
    \]
    と評価できる。これは公比 $\rho < 1$ の等比級数で上から抑えられることを意味し、ワイエルシュトラスのM判定法より絶対収束（および閉円板上での一様収束）が直ちに導かれる。
\end{proof}
%#endregion
%#region
\begin{proposition}[冪級数展開の一意性]\label{prop:uniqueness_of_power_series}
    正則関数 $f(z)$ のある点 $c$ を中心とする冪級数展開（テイラー展開）は一意に定まる。すなわち、ある開円板 $B(c, r)$ 上で $f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n (z-c)^n = \sum_{n=0}^{\infty} b_n (z-c)^n$ が成り立つならば、すべての $n \ge 0$ に対して $a_n = b_n$ である。
\end{proposition}

\begin{proof}
    命題\ref{prop:convergence-radius-invariant}により、$\sum_{n=0}^{\infty} a_n (z-c)^n$ と $\sum_{n=0}^{\infty} b_n (z-c)^n$ は $B(c, r)$ 上で何度でも項別微分できる。
    両辺を $i$ 回微分すると、$i-1$ 次以下の項は $0$ になるため、
    $$
    \sum_{n=i}^{\infty} a_n\frac{n!}{(n-i)!} (z-c)^{n-i} = \sum_{n=i}^{\infty} b_n\frac{n!}{(n-i)!} (z-c)^{n-i}
    $$
    となる。この両辺に $z=c$ を代入すると、$n > i$ の項はすべて $0$ となり、$n=i$ の項のみが残るため、
    $$
    i! a_i = i! b_i
    $$
    が得られる。両辺を $i!$ で割ることで $a_i = b_i$ がわかる。これが任意の $i \ge 0$ について成り立つため示された。
\end{proof}

\begin{Q}[【補足】なぜ冪級数展開（テイラー展開）の係数は一意に決まると一言で断言できるのか？]
\textbf{A.} 収束冪級数は収束円内で項別微分が可能であり、$n$ 回微分して中心 $z=c$ を代入することで、各係数が元の関数の微係数 $f^{(n)}(c)/n!$ として完全に逆算・決定されるからである。
\end{Q}
%#endregion
%#region
\begin{proposition}\label{prop:singular_point_on_convergence_circle}
    冪級数 $\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(z-c)^{n}$ の収束半径を $r>0$ とする。このとき、収束円の周 $|z-c|=r$ 上には、特異点が少なくとも1つ存在する。
\end{proposition}

\begin{proof}
    背理法で示す。収束円の周 $|z-c|=r$ 上のすべての点が正則点であると仮定する。

    仮定より、円周上の任意の点 $s$ に対して、ある半径 $r_s > 0$ が存在し、開円板 $B(s, r_s)$ 上へ冪級数を解析接続できる。
    このとき、元の開円板 $B(c, r)$ とこれらの開円板の族 $\{B(s, r_s)\}_{|s-c|=r}$ は、コンパクトな閉円板 $\overline{B(c, r)} = \{z \in \mathbb{C} \mid |z-c| \le r\}$ の開被覆となる。

    コンパクト性より有限部分被覆を選び出すことができ、それらの和集合はある少し大きな開円板 $B(c, r+\epsilon)$ ($\epsilon > 0$) を完全に含む。
    拡張された領域 $B(c, r+\epsilon)$ は単連結であるため、一価性定理により解析接続の結果は経路に依存せず、全体で一意な一価の正則関数 $f(z)$ が定まる。

    $f(z)$ は $B(c, r+\epsilon)$ で正則であるから、定理\ref{thm:holomorphic-is-analytic}により点 $c$ を中心とし、収束半径が少なくとも $r+\epsilon$ のテイラー展開 $\sum_{n=0}^{\infty}b_{n}(z-c)^{n}$ を持つ。
    $B(c, r)$ 上では元の級数と一致するため、展開係数の一意性から $a_n = b_n$ となる。
    しかし、これは元の冪級数の収束半径が $r$ であるという前提に矛盾する。

    したがって、円周 $|z-c|=r$ 上には少なくとも1つの特異点が存在する。
\end{proof}

\begin{Q}[【補足】円周上がすべて正則であるとき、収束半径が $r$ より大きくなると一言で断言できるのはなぜ？]
\textbf{A.} コンパクト性により半径 $r+\epsilon$ の大きな開円板上で正則な関数が構成でき、定理\ref{thm:holomorphic-is-analytic}（正則関数は解析関数）により、その開円板全体で収束するテイラー展開を持つことが保証されるからである。係数の一意性から元の級数と一致するため、自動的に収束半径も $r+\epsilon$ 以上となる。
\end{Q}

\begin{Q}[【補足】局所的な解析接続をつなぎ合わせた関数 $f(z)$ が、全体として矛盾なく一意に定まる（多価関数にならない）と言えるのはなぜ？]
\textbf{A.} 拡張された領域 $B(c, r+\epsilon)$ が単連結であるためである。単連結領域内では任意の2点を結ぶ連続曲線が互いにホモトープとなり、一価性定理（モノドロミー定理）によって解析接続の結果が経路に依存せず、全体で一意な一価の正則関数として定まるからである。
\end{Q}
%#endregion
%#region
\begin{theorem}[線形微分方程式の解の存在円板]\label{thm:linear_existence}
    \begin{equation}\label{eq:linear_ode}
    \frac{dw}{dz}=A(z)w+g(z)
    \end{equation}
    $A(z), g(z)$ の各成分が複素平面の領域 $D$ において正則とする。このとき、任意の $a \in D, b \in \mathbb{C}^{n}$ に対して、$(a,b)$ を通る \eqref{eq:linear_ode} の正則な解が、$a$ を中心とする $D$ に含まれる任意の開円板 $B_{z}(a;r)$ においてただ1つ存在する。
   （\cite[p.56 定理8.6]{book:takano} を参照。）
\end{theorem}

\begin{corollary}\label{cor:linear_maximal_disk}
    \eqref{eq:linear_ode} の $(a,b)$ を通る $B_{z}(a;d(a,\partial D))$ 上正則な解が、ただ1つ存在する。
\end{corollary}

\begin{Q}[【核心】この系から読み取るべき、線形微分方程式の「強さ」（非線形方程式との決定的な違い）とは何か？]
\textbf{A.} 線形微分方程式の特異点は係数のみに依存する「固定特異点」であり、係数が正則な限り境界 $\partial D$ まで解を延長できるのに対し、パンルヴェ方程式などの非線形方程式は初期値によって位置が変わる「動く特異点」を持つため、正則領域内でも解が爆発し得るからである。
\end{Q}
%#endregion
%#region
\begin{proposition}[収束半径の公式（ダランベールの判定法）]\label{prop:dalembert_radius}
    冪級数 $\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}z^{n}$ に対して、極限 $\lim_{n\to\infty}\left|\frac{a_{n}}{a_{n+1}}\right|$ が存在するならば（$+\infty$ に発散する場合も含む）、この冪級数の収束半径 $R$ は
    \begin{equation}
        R = \lim_{n\to\infty}\left|\frac{a_{n}}{a_{n+1}}\right|
    \end{equation}
    に等しい。
    （\cite[p.33 定理2.4.4]{book:noguchi} を参照。）
\end{proposition}

\begin{Q}[【核心】常に成り立つコーシー・アダマールの公式（$\limsup$ を用いる公式）ではなく、なぜ微分方程式の学習においてこの「隣接項の比」の公式を重宝するのか？]
\textbf{A.} 微分方程式の解を冪級数で仮定して元の方程式に代入すると、係数 $a_n$ は漸化式の形で得られることが多く、隣接項の比をとるこの公式の方が、漸化式から直接かつ容易に収束半径（特異点までの距離）を計算できるからである。
\end{Q}
%#endregion
%#region
\begin{theorem}\label{thm:solution_space_dimension}
    $a$を中心とする開円板$B_{a}\subset D$において正則な\eqref{eq:nth_order_linear_ode}の解全体$V_{a}$は$n$次元複素線型空間をなす。
    （\cite[p.78 定理11.2]{book:takano}を参照）
\end{theorem}
%#endregion
%#region
\begin{proposition}[共通の経路に沿った解析接続による1次独立性の不変性]\label{prop:independence_branch_invariance}
    ある単連結な領域 $D$ において、線形常微分方程式の1次独立な解の組 $(\varphi_1, \dots, \varphi_n)$ が与えられているとする。
    このとき、$D$ を始点とする任意の道 $\gamma$ に沿って、これらの解を「同時に」解析接続して得られる新たな分枝の組 $(\varphi_1^\gamma, \dots, \varphi_n^\gamma)$ もまた、接続先の領域において1次独立である。
    すなわち、解の組の1次独立性は、共通の道に沿ったリーマン面上の分枝の移行によらず恒久的に不変である。
\end{proposition}

\begin{proof}
    ある単連結な領域 $D$ をとって正則な分枝の組を $(\varphi_{1}(x),\cdots,\varphi_{n}(x))$ とする。
    $(C_{1},\cdots,C_{n})\in\mathbb{C}^{n}$ に対して $D$ 上で
    \[
    C_{1}\varphi_{1}(x)+\cdots+C_{n}\varphi_{n}(x) \equiv 0
    \]
    が成り立つとする。
    
    複素解析における完全解析関数の定義により、この解の組の任意の分枝は、領域 $D$ から出発する適当な道 $\gamma$ に沿って「すべての解を同時に」解析接続することによって得られる。
    この道 $\gamma$ に沿った解析接続を等式全体に適用すると、$(C_{1},\cdots,C_{n})$ は定数であるため、一致の定理により解析接続先でも線形関係は保たれ、
    \[
    C_{1}\varphi_{1}^{\gamma}(x)+\cdots+C_{n}\varphi_{n}^{\gamma}(x) \equiv 0
    \]
    となる（逆向きの解析接続 $\gamma^{-1}$ を考えれば逆も成り立つ）。
    
    したがって、同じ道 $\gamma$ をたどる限り、解析接続前と後で上の線形関係式を満たす定数の組 $(C_{1},\cdots,C_{n})\in\mathbb{C}^{n}$ の集合は完全に一致する。
    ゆえに、「式を満たす定数が $C_1=\dots=C_n=0$ のみである」という1次独立の条件は、解の組全体としてどのシート（分枝）へ移行しても不変である。
\end{proof}

\begin{Q}[【核心】「分枝の選び方」次第で独立性が変わるならば、「独立性は不変」という主張と矛盾しないか？]
\textbf{A.} 矛盾しない。「基底の選択段階」では最初の選び方で独立・従属が変化するが、命題が主張するのは「一度独立なペアを選んだら、それらを共通の道 $\gamma$ で同時に解析接続（評価場所を変更）しても判定は裏返らない」という不変性である。関数ごとに別々の道を歩かせて分枝を混ぜる行為はルール違反である。
\end{Q}

\begin{Q}[【核心】大域的な多価関数から分枝（切断）を選んで局所基底を作る以上、多価関数同士の独立性は最初の選び方に完全に依存するのか？]
\textbf{A.} 完全に依存する。誤って定数倍になる分枝同士を選べば1次従属となる。ただし、特異点における「漸近挙動（オーダー）」が決定的に異なる関数同士であれば、どのように分枝を選んでも必ず独立になることが保証される。
\end{Q}

\begin{Q}[【実践】特異点への極限（漸近挙動）を見る手法は、なぜ1次独立性の判定において強力なのか？]
\textbf{A.} 一番小さなオーダーで割って極限をとる操作を繰り返すことで、線形結合の係数を一つずつ確実に $0$ に追い込めるからである。例えば「1価関数」と「多価関数」は性質が異なるため常に独立となる。3階以上の方程式では「互いに定数倍でない」ことだけでは独立と言えないため、この極限操作による証明が必須となる。
\end{Q}

\begin{Q}[【核心】漸近挙動を見るだけで独立性が証明できるなら、なぜ解析接続（モノドロミー）という概念が必要なのか？]
\textbf{A.} 漸近挙動という局所ツールでは太刀打ちできない以下の3点で不可欠だからである。
① 漸近挙動が重複する対数解の代数的構造（ジョルダン細胞）を解明するため。
② 異なる特異点間の独立性を直接比較する「接続問題」を解くため。
③ そもそも「局所の漸近挙動で独立なら、全域のどの分枝でも独立である」という大域的な理論的保証を与えるため。
\end{Q}
%#endregion
%#region
\begin{proposition}[アーベルの公式とロンスキアンによる独立性の判定]\label{prop:wronskian_independence}
    $w_{0}(z),\cdots,w_{n-1}(z)$ を $B_{a}$ において正則な \eqref{eq:nth_order_linear_ode} の解とする。このとき、
    \begin{enumerate}
        \item[(i)] ロンスキアン $W(w_{0}(z),\cdots,w_{n-1}(z))$ は、全ての $z\in B_{a}$ で恒等的に $0$ であるか、あるいは全ての $z\in B_{a}$ で $0$ でないかのどちらかである。
        \item[(ii)] $w_{0}(z),\cdots,w_{n-1}(z)$ が解空間 $V_{a}$ の基底である $\iff$ 全ての $z\in B_{a}$ に対して $W(w_{0}(z),\cdots,w_{n-1}(z)) \neq 0$
    \end{enumerate}
    （\cite[p.78 定理11.3]{book:takano}を参照）
\end{proposition}
%#endregion
%#region
\begin{proposition}[フックスの定理]\label{prop:fuchs_theorem_n}
    $n$階線型常微分方程式
    \begin{equation}
        y^{(n)} + p_{1}(x)y^{(n-1)} + \cdots + p_{n}(x)y = 0 \label{eq:n-ode}
    \end{equation}
    の特異点 $x=\xi$ が確定特異点になる（すなわち任意の解が $x=\xi$ において確定増大度をもつ）ための必要十分条件は、各 $i=1,\dots,n$ について $(x-\xi)^{i}p_{i}(x)$ が $x=\xi$ で正則になることである。
    これは$n$階でも成り立つ。
    （\cite[定理13.4 p.128]{book:takano}）
\end{proposition}

\begin{Q}[$n$階のフックスの定理（命題\ref{prop:fuchs_theorem_n}）の証明は、どのような数学的アイデアに基づいているか？]
\textbf{A.} 十分性（係数の正則性 $\implies$ 確定特異点）は「フロベニウスの方法」による解の直接構成で示し、必要性（確定特異点 $\implies$ 係数の正則性）は「ロンスキアンの増大度評価」を用いて示します。

証明の骨格は以下の通り：
\begin{itemize}
    \item \textbf{十分性の証明（解の構成）：}\\
    $(x-\xi)^{i}p_{i}(x)$ が正則であると仮定する。方程式 \eqref{eq:n-ode} の両辺に $(x-\xi)^n$ をかけると、一般化されたオイラーの微分方程式（$x^n y^{(n)} + \cdots = 0$ の形）の摂動系とみなせる。このとき、解をフロベニウス級数 $y = (x-\xi)^{\rho} \sum_{k=0}^{\infty} c_k (x-\xi)^k$ の形で仮定し、決定方程式（indicial equation）を解くことで、$n$個の線型独立な解（対数項を含む場合もある）を具体的に構成できる。これらはすべて高々多項式オーダーの増大度を持つため、確定特異点となる。

    \item \textbf{必要性の証明（係数の逆算）：}\\
    任意の解の基本系 $y_1, \dots, y_n$ がすべて確定増大度をもつと仮定する。方程式の係数 $p_i(x)$ は、基本系から作られるロンスキアン $W(x) = \det(y_j^{(k-1)})$ を用いてクラメルの公式から逆算できる（例えば $p_1(x) = -W'(x)/W(x)$）。解が確定増大度を持つことから各導関数の増大度も評価でき、結果として得られる $p_i(x)$ の極の位数が「高々 $i$ であること（すなわち $(x-\xi)^i p_i(x)$ が正則であること）」が導かれる。
\end{itemize}
\end{Q}

\begin{Q}[フックスの定理の証明において、十分性（解の構成）に比べて、必要性（ロンスキアンを用いた逆算）の証明が圧倒的に「面倒」なのはなぜか？]
\textbf{A.} 最大の理由は、複素領域特有の「モノドロミー（解の多価性）」の処理と、分母に現れる行列式の「零点の評価」が極めて繊細な作業を要求するから。

それぞれの証明のアプローチの違いから、難易度に以下のような差が生じる：
\begin{itemize}
    \item \textbf{十分性（構成的で楽）：}\\
    係数の形（極の位数）が既に与えられているため、フロベニウス級数（べき級数＋対数項）を代入し、決定方程式と漸化式を機械的に解くだけで済む。計算は長いものの、論理はアルゴリズム的で平坦である。
    
    \item \textbf{必要性（技巧的で面倒）：}\\
    「すべての解が確定増大度を持つ」という解析的な仮定だけから、係数 $p_i(x)$ の極の位数を評価しなければならない。係数はロンスキアンを用いた分数の形で表されますが、特異点近傍で分母が $0$ に近づく際の挙動を正確に抑え込む必要がある。さらに、解が特異点の周りを回ったときの多価性を処理するため、「モノドロミー行列のジョルダン標準形」を用いて、評価しやすい特別な基本系（標準基本系）をわざわざ選び直すという、高度に技巧的なステップを踏むことになる。
\end{itemize}
\end{Q}
%#endregion

\section{補遺：定理・命題の厳密な証明}

% --- 今後の課題（TODOリスト） ---

\section{Next Step / To-Do}
\begin{itemize}
    \item [-] 一旦ガウスの超幾何微分方程式をかくのがいいかな
\end{itemize}

% --- 参考文献 ---
\begin{thebibliography}{99}
    % \bibitem{参照用ラベル} 本に表示される書誌情報
    \bibitem{book:okamoto} 岡本和夫, 『パンルヴェ方程式』, 岩波書店, 1999.
    \bibitem{book:takano} 高野恭一, 『常微分方程式』, 朝倉出版, 1994.
    \bibitem{book:kimura} 木村俊房・高野恭一, 『関数論』, 朝倉出版, 1991.
    \bibitem{book:matsumoto} 松本幸夫, 『トポロジー入門』, 岩波書店, 1985.
    \bibitem{book:kobayashi} 小林俊行・大島利雄, 『リー群と表現論』, 岩波書店, 2005.
    \bibitem{book:noguchi} 野口潤次郎, 『複素解析概論』, 裳華房, 1993.
\end{thebibliography}
%#endregion

\end{document}